<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pars 1</title>
            <author ref="#HughOfStVictor">Hugh of St. Victor</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Pars 1</title>
               <date when="2023-03-25">March 25, 2023</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-bnhupl">Patrologia Latina, v. 176</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2023-03-25" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="186"/>
            <cb ed="#P" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="hsvhsv-g28210"><!-- l2-p1 -->
            <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e101">Pars 1</head>
            <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e103">
<!-- 104.png -->
               <!--<pb ed="#P" n="186"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>-->
               <lb ed="#P" n="43"/>INCIPIT LIBER SECUNDUS
<lb ed="#P" n="44"/>DE INCARTIONE VERBI ET TEMPORE GRATLE.
<lb ed="#P" n="45"/>PARS PRIMA.
</p>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e119">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e121">Capitulum 1</head>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e123">
                  <cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="46"/>Cap. PRIMUM SEU PROLOGUS.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e130">
                  <lb ed="#P" n="47"/>In superiori parte operis hujus conditionem
<lb ed="#P" n="48"/>omnium rerum a principio primo cum lapsu 
ho<lb ed="#P" break="no" n="49"/>minis et his quae postea ad restaurationem ejus
<lb ed="#P" n="50"/>usque ad adventum Verbi preparata sunt, 
sum<lb ed="#P" break="no" n="51"/>matim deduxi, nunc ea quae sequuntur usque ad
<lb ed="#P" n="52"/>finem et consummationem omnium, ordine 
con<lb ed="#P" break="no" n="53"/>tingere libet. Tempus gratie ab adventu Filii Dei
<lb ed="#P" n="54"/>in carnem exordium sumpsit, sicut acriptum est :
<lb ed="#P" n="55"/>Gratia et veritas per Jesum Christum facta
<lb ed="#P" n="56"/>est (Joan. 1). Gratia quippe Dei redemptio est
<lb ed="#P" n="57"/>generis humani; quae dum per adventum Christi
<lb ed="#P" n="58"/>perficitur, veritas promissionis Dei in exhibitione
<lb ed="#P" n="59"/>gratis ejus adimpletur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e162">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e164">Capitulum 2</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e166" type="question-title">
Quare Filius missus est potius quam
Pater vel Spiritus sanctus
</head>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e169">
                  <lb ed="#P" n="60"/>Cap. II. Quare Filius missus est potius quam
<lb ed="#P" n="61"/>Pater vel Spiritus sanctus.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e176">
                  <lb ed="#P" n="62"/>Ideo autem Filius missus est, non Pater aut
<lb ed="#P" n="63"/>Spiritus sanctus, quia conveniens non erat ut 
Pa<lb ed="#P" break="no" n="64"/>ter ab alio mitteretur, qui non erat ab alio. Si
<lb ed="#P" n="65"/>enim ab alio mitteretur, ab alio venire haberet a.
<lb ed="#P" n="66"/>quo mitteretur, et esset illi quasi quoddam 
prin<lb ed="#P" break="no" n="67"/>cipium ab illo a quo mitteretur. Propterea ergo
<lb ed="#P" n="68"/>Pater ab alio mitti habet, quia ab alio esse
<lb ed="#P" n="69"/>non habet. Missus est autem primum Filius qui
<lb ed="#P" n="70"/>a solo Patre est; deinde etiam Spiritus sanctus
<lb ed="#P" n="71"/>qui est a Patre et Filio. Primum -Filius venit ut
<lb ed="#P" n="72"/>homines liberarentur; postea Spiritus sanctus 
ve<lb ed="#P" break="no" n="73"/>nit, ut homines beatifjcarentur. Primum ille a
<cb ed="#P" n="c"/>
                  <lb ed="#P" n="74"/>malo liberavit, postea hic ad bona revocavit. Ille
<lb ed="#P" n="75"/>abstulit quod sustingbamus, hic reddidit quod
<lb ed="#P" n="76"/>perdideramus. Venit Filius naturalis missus a
<lb ed="#P" n="77"/>Patre, ut adoptandos in hzreditatem vocaret, et
<lb ed="#P" n="78"/>consensum suum in gratia adoptionis 
comproba<lb ed="#P" break="no" n="79"/>ret. Nequeenim sine consensu Filii, a Patre alieni
<lb ed="#P" n="80"/>in hereditatem ducendi erant. Misit ergo Pater
<lb ed="#P" n="81"/>pro filiis, venit Filius pro fratribus; quiain Patre
<lb ed="#P" n="82"/>et Filio paternitatis et flliationis nomen constat,
<lb ed="#P" n="83"/>ut fllii nomen adoptandi perciperent, et per illum
<lb ed="#P" n="84"/>cujus erat, et ab illo a quo erat. Venit sapientia.
<lb ed="#P" n="85"/>ut hostis ratione vinceretur; et ut habitaculum
<lb ed="#P" n="86"/>suum ipsa vindicaret; quod malitia possidebat.
<lb ed="#P" n="87"/>Qui enim astutia vicerat, justum fuit ut non 
for<lb ed="#P" break="no" n="88"/>titudine, sed prudentia vinceretur, ut in eodem.
<lb ed="#P" n="89"/>in quo se victor erexerat, victus sterneretur. 
Fac<lb ed="#P" break="no" n="90"/>tus est Filius Dei, Filius hominis, ut filios 
homi<lb ed="#P" break="no" n="91"/>num, filios Dei faceret; et ne fllii nomen ad 
alte<lb ed="#P" break="no" n="92"/>ram transiret personam, et essent in Trinitate
<lb ed="#P" n="93"/>duo filii, et confunderetur Trinitatis discretio. Si
<lb ed="#P" n="94"/>enim Pater carnem aesumpsisset, idem ipse et
<lb ed="#P" n="95"/>Pater et Filius esset. Pater Filii quem genuit ex
<lb ed="#P" n="96"/>teternitate; et Filius matris a qua genitus esset
<lb ed="#P" n="97"/>ex tempore. Si autem Spiritus sanctus carnem 
as<lb ed="#P" break="no" n="98"/>sumpsisset ; duo filii in Trinitate essent. Alter 
Fi<lb ed="#P" break="no" n="99"/>lius Patris sine matre; alter filius matris sine 
pa<lb ed="#P" break="no" n="100"/>tre. Ne ergo incommunicabile nomen divideretur,
<lb ed="#P" n="101"/>solus Filius carnem suscepit, ut unus et idem
<lb ed="#P" n="102"/>esset et Filius Dei et Filius hominis. Filius Dei
<!-- 105.png.txt -->
<pb ed="#P" n="187"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>secundum divinitatem genitus a Patre; filius 
ho<lb ed="#P" break="no" n="2"/>minis secundum humanitatem natus ex matre.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e281">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e283">Capitulum 3</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e285" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e287">
                  <lb ed="#P" n="3"/>Cap. III Quomodo solus Filius carnem suscepit.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e292">
                  <lb ed="#P" n="4"/>Sed forte erunt aliqui qui dicant: Si 
inseparabi<lb ed="#P" break="no" n="5"/>lia sunt opera Trinitatis, ergo quidquid facit
<lb ed="#P" n="6"/>Filius, facit Pater. Si autem omne quod Filius,
<lb ed="#P" n="7"/>facit et Pater; ergo si Filius carnem assumpsit, et.
<lb ed="#P" n="8"/>Pater carnem assumpsit ; quia Filius sine Patre
<lb ed="#P" n="9"/>carnem assumere non potuit, si nihil sine Patre
<lb ed="#P" n="10"/>facere potuit. Sed hic primo considerandum est
<lb ed="#P" n="11"/>quod cum dicitur Filius facere omne quod Pater
<lb ed="#P" n="12"/>facit, de illa nimirum operatione intelligendum.
<lb ed="#P" n="13"/>est, qua creaturam suam condit et regit et 
dispo<lb ed="#P" break="no" n="14"/>nit conditor et opifex Deus. In qua operatione
<lb ed="#P" n="15"/>Pater et Filius et Spiritus sanctus, omnino 
sepa<lb ed="#P" break="no" n="16"/>rari non possunt; quia in divinitate una in qua
<lb ed="#P" n="17"/>et per quam operantur, unum sunt. Hsc autem
<lb ed="#P" n="18"/>idcirco de divina operatione distinguimus, ne quis
<lb ed="#P" n="19"/>contraid quod dictum est, omnia quc facit Pater,
<lb ed="#P" n="20"/>hec et Filius facit (Joan. v), oppenendum putet;
<lb ed="#P" n="21"/>quod Pater gignit, quod Filius non facit; et Filius
<lb ed="#P" n="22"/>gignitur quod Pater non facit. Si enim Filius 
si<lb ed="#P" break="no" n="23"/>cut Pater gigneret, Pater esset ; et si Pater sicut
<lb ed="#P" n="24"/>Filius gigneretur, Filius esset. Itaque ne quis
<lb ed="#P" n="25"/>propterea quia Filius non gignit: quod Pater facit,
<lb ed="#P" n="26"/>existimaret Filium non facere quzcunque Pater
<lb ed="#P" n="27"/>facit; dicimus quod hoc de illa operatione 
intelli<lb ed="#P" break="no" n="28"/>gendum est, qua vel creaturam operatur, ut quod
<lb ed="#P" n="29"/>non erat, esse incipiat, vel in creatura operatur, ut
<lb ed="#P" n="30"/>quod factum est in eo quod factum est subaistat.
<lb ed="#P" n="31"/>Ibi enim tota Trinitas inseparabiliter operatur,
<lb ed="#P" n="32"/>ubi nec Pater a Filio, nec Filius a Patre, nec
<lb ed="#P" n="33"/>Spiritus sanctus ab utroque in operatione 
separa<lb ed="#P" break="no" n="34"/>tur. In opere quippe operatio proprie designatur.
<lb ed="#P" n="35"/>Nam in eo quod factum non est quod est Deus ;
<lb ed="#P" n="36"/>non facit ipse, sed tantum est. In eo autem quod
<lb ed="#P" n="37"/>factum est, ab illo utique factum est, a quo 
fac<lb ed="#P" break="no" n="38"/>tum est, omne quod factum est. Hic ergo omnia
<lb ed="#P" n="39"/>quae fecit Pater, et Filius facit similiter. In hac
<lb ed="#P" n="40"/>itaque operatione qua carnis assumptio invenitur,
<lb ed="#P" n="41"/>quomodo soli Filio conveniat, et non Patri ; non
<lb ed="#P" n="42"/>inconvenienter quiritur. Cum enim dicitur quod
<lb ed="#P" n="43"/>Filius carnem assumpsit, opus utique significatur
<lb ed="#P" n="44"/>quod Filius fecit; a quo opere si Pater excluditur,
<lb ed="#P" n="45"/>non omnia quae facit Filius, Pater facit vel 
opera<lb ed="#P" break="no" n="46"/>tur. An forte quia dictum non est: Omnia que
<lb ed="#P" n="47"/>facit Filius, Pater facit; sed: Quscunque Pater
<lb ed="#P" n="48"/>facit. haec et Filius facit; existimandum est omnia
<lb ed="#P" n="49"/>quidem Filium facere quae Pater facit; quedam
<lb ed="#P" n="50"/>autem Filium facere qui Pater non facit ? Absit!
<lb ed="#P" n="51"/>Sed omnia quae Pater facit Filius facit, et omnia
<lb ed="#P" n="52"/>quae Filius facit, Pater facit; quia in eo quod 
dei<lb ed="#P" break="no" n="53"/>tate unum sunt, in operatione separari non 
pos<lb ed="#P" break="no" n="54"/>sunt. Omne ergo quod Filius facit, Pater facit,
<lb ed="#P" n="55"/>quia in divinitate qua Filius est Patrisquia cum
<lb ed="#P" n="56"/>Patre unum est nihil facit sine operatione Patris.
<lb ed="#P" n="57"/>Fecit quaedam in humanitate secundum quam
<lb ed="#P" n="58"/>Filius Patris non erat; quia illam nascendo, a
<lb ed="#P" n="59"/>Patre non acceperat, quae propterea ad solam
<lb ed="#P" n="60"/>personam Filii referuntur, quia ea quae in illa et
<lb ed="#P" n="61"/>secundum illa naturam fecit, quam cum Patre
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="62"/>communem non habuit, sed solus ex tempore 
pro<lb ed="#P" break="no" n="63"/>priam singulariter accepit. Verumtamen omnia
<lb ed="#P" n="64"/>quae in divinitate fecit, ideo solus non fecit; quia
<lb ed="#P" n="65"/>in divinitate solus non fuit, sed idem cum ipso
<lb ed="#P" n="66"/>fecit, qui cum ipso idem fuit. Si ergo Filius in
<lb ed="#P" n="67"/>divinitate humanitatem assumpsit, quomodo in
<lb ed="#P" n="68"/>eadem divinitate Pater idem cum ipso non fecit,
<lb ed="#P" n="69"/>qui eum ipso idem fuit ? An forte cum dicitur :
<lb ed="#P" n="70"/>Filius carnem assumpsit, ex vi occult: relationis
<lb ed="#P" n="71"/>qua intelligitur, quia sibi univit ; idem de Patre
<lb ed="#P" n="72"/>non dicitur, quia si idem diceretur, non idem sed.
<lb ed="#P" n="73"/>aliud intelligeretur? Si enim diceretur Pater 
car<lb ed="#P" break="no" n="74"/>nem assumpbsit, intelligeretur similiter quod Pater
<lb ed="#P" n="75"/>Sibi carnem univit, quod jam idem non esset, sed
<lb ed="#P" n="76"/>aliud. Aliud quippe esset, ai Patri caro unita 
di<lb ed="#P" break="no" n="77"/>ceretur quam cum Filio unita dicitur, quia sicut
<lb ed="#P" n="78"/>alius est in persona Pater, alius Filius, sic aliud
<lb ed="#P" n="79"/>dicitur cum Filius incarnatus dicitur, quam 
dice<lb ed="#P" break="no" n="80"/>retur, si Pater incarnatus diceretur. Non igitur
<lb ed="#P" n="81"/>consequens est si Filius carnem assumpsit ;
<lb ed="#P" n="82"/>idcirco carnem assumpsisse et Patrem: sicut 
con<lb ed="#P" break="no" n="83"/>sequens non est, si Filius sibi carnem univit, 
car<lb ed="#P" break="no" n="84"/>nem sibi unisse et Patrem. Consequens autem est,
<lb ed="#P" n="85"/>quod si Filius carnem sibi univit, eeamdem carnem
<lb ed="#P" n="86"/>ipsi Filio, uniisse et Patrem ; quia, dum una
<lb ed="#P" n="87"/>utriusque operatio ostenditur, nec Filius sine
<lb ed="#P" n="88"/>Patre, nec Pater sine Filio operatus demonstratur.
<lb ed="#P" n="89"/>Si autem Pater carnem sibi induisset, et Filius
<lb ed="#P" n="90"/>8ibi, non hoc idem esset, sed aliud; quoniam in eo
<lb ed="#P" n="91"/>ipso non eadem demonstraretur operatio, quod
<lb ed="#P" n="92"/>non ad eumdem utrinque faeta probaretur relatio.
<lb ed="#P" n="93"/>Nunc autem assumptionem sive unionem carnig,
<lb ed="#P" n="94"/>et Pater operatus est, quia carne induit Filium ;
<lb ed="#P" n="95"/>et Filius operatus est, quia carne induit 
semetip<lb ed="#P" break="no" n="96"/>aum, et fuit una unio, et operatio una. Propterea
<lb ed="#P" n="97"/>unio una, quia quod unitum est, uni unitum est.
<lb ed="#P" n="98"/>Propterea operatio una; quia quod factum est, in
<lb ed="#P" n="99"/>uno factum est. Tres operabantur et non tria, sed
<lb ed="#P" n="100"/>unum operabantur ; et quod flebat et unius erat
<lb ed="#P" n="101"/>quantum ab illum solum factum est; et trium
<lb ed="#P" n="102"/>erat, quantum ab illis factum est. Legitur in libro
<lb ed="#P" n="103"/>Judicum (cap. xrv), quod Manue uxorem accepit
<lb ed="#P" n="104"/>Samsoni filio suo, nec tamen uxorem accepit sibi
<lb ed="#P" n="105"/>qui filio uxorem accepit. Et postulat Filius 
Pa<lb ed="#P" break="no" n="106"/>trem, ut sibi uxorem accipiat, quasi per se solus
<lb ed="#P" n="107"/>hoc facere non possit, et nemo est qui 
argumen<lb ed="#P" break="no" n="108"/>tetur ut dicat: si Pater Filio uxorem accepit, ergo
<lb ed="#P" n="109"/>uxorem accepit Pater, et contendat uxoratum esse
<lb ed="#P" n="110"/>Patrem, quia Filio accepit uxorem. Quare ergo
<lb ed="#P" n="111"/>incarnatus ese dicatur Pater, quia Filio suo 
car<lb ed="#P" break="no" n="112"/>nem univit, sicut ipse Filius incarnatus dicitur,
<lb ed="#P" n="113"/>quia sibi carnem copulavit? Sponsa quippe Verbi
<lb ed="#P" n="114"/>caro est, et assumpsit illam Verbum sibi, et Pater
<lb ed="#P" n="115"/>Verbi similiter Verbo suo univit eam, et operati
<lb ed="#P" n="116"/>sunt duo unum ; et fuit in uno operatio duorum
<lb ed="#P" n="117"/>una. Propterea ait: Quicunque facit Pater, haec
<lb ed="#P" n="118"/>et Filius facit similiter ; haec, inquit, similiter et
<lb ed="#P" n="119"/>Filius facit. Quid est haec ? non alia. Quid est 
si<lb ed="#P" break="no" n="120"/>militer? non aliter. Non poterat unitas operationis
<lb ed="#P" n="121"/>perfectius demonstrari. Non alia ; non aliter ;
<lb ed="#P" n="122"/>eadem et eodem modo. Si eadem operaretur, et
<lb ed="#P" n="123"/>non eodem, modo operaretur: operatio una non
<!-- 106.png.txt -->
<pb ed="#P" n="188"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>esset, quia aliter esset. Si eodem modo operaretur, 
<lb ed="#P" n="2"/>et non eadem operaretur operatio una non esset,
<lb ed="#P" n="3"/>quia illia esset. Nunc autem et eadem, et. eodem
<lb ed="#P" n="4"/>modo operatur, ut nihil sit; aut aliud, aut aliter
<lb ed="#P" n="5"/>in operatione illius. Ostende mihi aliquid quod
<lb ed="#P" n="6"/>facit Pater si tamen querendum est quid facit, qui
<lb ed="#P" n="7"/>totum facit. Pone tamen exempli causa unum 
ali<lb ed="#P" break="no" n="8"/>quod ex omnibus quae facit Pater, dico quod Filius
<lb ed="#P" n="9"/>hoc ipsum facit. Nec ita hoc ipsum dico, quasi
<lb ed="#P" n="10"/>simile illi, sed idem ipsum. Cum enim dico: Idem
<lb ed="#P" n="11"/>facio quod tu facis, quia forte domum sedifico,
<lb ed="#P" n="12"/>sicut tu sedificas domum, et cum alia sit domus tua
<lb ed="#P" n="13"/>quam tu edificas, et alia domus mea quam ego
<lb ed="#P" n="14"/>sedifico; tamen idem me facere díco, quod tu facis,
<lb ed="#P" n="15"/>quoniam id quod facio ego secundum aliquid, 
si<lb ed="#P" break="no" n="16"/>mile est illi quod tu facis. Non sic intelligo cum 
<lb ed="#P" n="17"/>dico, quod Filius hoc ipsum facit quod Pater
<lb ed="#P" n="18"/>facit. Si autem ergo domum sdiflcarem, et tu 
eam<lb ed="#P" break="no" n="19"/>dem mecum sdificares domum, dico quod idem
<lb ed="#P" n="20"/>faceres quod ego; etiam verius unum, quia idipsum
<lb ed="#P" n="21"/>et non aliud: nec tamen vere adhuc unum, quia tu
<lb ed="#P" n="22"/>partem unam etego alteram; tu instrumentistuis,
<lb ed="#P" n="23"/>ego instrumentis meis; tu manibus et lacertis tuis,
<lb ed="#P" n="24"/>ego meis; denique tu viribus tuis, ego meis, et jam
<lb ed="#P" n="25"/>non vere unum, sed in alio et per alia. Nunquid
<lb ed="#P" n="26"/>sic dico, cum dico, quod Filius hoc ipsum facit
<lb ed="#P" n="27"/>quod Pater facit? Ergo alia est manus Filii et alia
<lb ed="#P" n="28"/>est manus Patris, aliud brachium Filii, et aliud.
<lb ed="#P" n="29"/>brachium Patris, alia virtus Filii, et alia virtus
<lb ed="#P" n="30"/>Patris, cum ipse Filius et manus, et brachium, et
<lb ed="#P" n="31"/>, virtus sit Patris. Sicut idem est quod homo manu
<lb ed="#P" n="32"/>facit, et quod manus hominis facit, et quod homo
<lb ed="#P" n="33"/>brachio facit, et quod brachium hominis facit, et
<lb ed="#P" n="34"/>quod homo fortitudine facit, et quod fortitudo
<lb ed="#P" n="35"/>hominis facit, sic idem est quod Pater facit, et
<lb ed="#P" n="36"/>quod Filius facit; quia omne quod Pater facit, per
<lb ed="#P" n="37"/>Filium facit. Si essentia una est, si natura una, si
<lb ed="#P" n="38"/>fortitudo una, si voluntas una, quomodo non est
<lb ed="#P" n="39"/>operatio una ? Dicis quod hoc facit Pater, et ego
<lb ed="#P" n="40"/>dico quod hoc ipsum facit Filius. Hoc ipsum Pater,
<lb ed="#P" n="41"/>hoc ipsum Filius. Totum Pater, et totum Filius.
<lb ed="#P" n="42"/>Ipsum facere Patris, Filii est. Noli pensare quasi
<lb ed="#P" n="43"/>duas actiones, unam majorem, et unam minorem.
<lb ed="#P" n="44"/>Aut forte similis ponderis sequales duas. Unitas
<lb ed="#P" n="45"/>ibiest, nihil multiplices. Una est actio duorum,
<lb ed="#P" n="46"/>imo trium actio una, sicut deitas una, et in una
<lb ed="#P" n="47"/>actione tres non tresagentes sunt, sed unum agens,
<lb ed="#P" n="48"/>Sicut in deitate una, tres, non tres dii sunt, sed
<lb ed="#P" n="49"/>unus Deus. Pater et Filius et Spiritus sanctus, tres
<lb ed="#P" n="50"/>personse sunt, sed tres dii non sunt, nec tres 
crea<lb ed="#P" break="no" n="51"/>tores, nec tres factores, quia in eo quod unum
<lb ed="#P" n="52"/>sunt dividi non possunt. Quicunque ergo facit
<lb ed="#P" n="53"/>Pater, haec et Filius facit similiter. Quid magis
<lb ed="#P" n="54"/>simile esse potest quam unitas ? Quomodo potest.
<lb ed="#P" n="55"/>dividi quod multiplicari non potest? Aut quomodo
<lb ed="#P" n="56"/>a se recedere potest, quod unum est? Ne ergo 
mi<lb ed="#P" break="no" n="57"/>rerissiassumptionem carnis quae ad solum Filium
<lb ed="#P" n="58"/>refertur, non solus Filius operatus est, sed cum
<lb ed="#P" n="59"/>Filio Pateretiam, etSpiritus sanctus. Nequeidcirco
<lb ed="#P" n="60"/>tres incarnatos dixeris, quia incarnationem unius
<lb ed="#P" n="61"/>tresoperatisunt, quia unitasnature inseparabilem
<lb ed="#P" n="62"/>fecit operationem, et proprietas persons singula-
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>rem assumptionem.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e702">
                  <lb ed="#P" n="64"/>Cap. IV. De discretione trium personarum in.
<lb ed="#P" n="65"/>deitate una.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e710">
                  <lb ed="#P" n="66"/>Quia vero infirmitas humanae intelligentiae ad ea
<lb ed="#P" n="67"/>quie credere jubetur comprehendenda non sufficit,
<lb ed="#P" n="68"/>sacri eloquii auctoritate interim fovenda est, non
<lb ed="#P" n="69"/>ratione humana discutienda. Qua propter ea quae
<lb ed="#P" n="70"/>a sanctis Patribus de discretione trium 
persona<lb ed="#P" break="no" n="71"/>rum, in deitate una, secundum catholici veritatis
<lb ed="#P" n="72"/>firmitatem jam dicta sunt, in medium proferre
<lb ed="#P" n="73"/>libet, nihil de nostra adjicientes, utpote, qui nec
<lb ed="#P" n="74"/>sufficientes invenimur ad ea, quae dicta sunt ab
<lb ed="#P" n="75"/>illis. Augustinus adversus impietatem Arii. Patres
<lb ed="#P" n="76"/>novum nomen Homousion condiderunt, sed non
<lb ed="#P" n="77"/>novam rem tali nomine signaverunt. Hoc enim
<lb ed="#P" n="78"/>vocatur Homousion, quod est Ego et Pater unum
<lb ed="#P" n="79"/>sumus (Joan. x); unius videlicet ejusdemque
<lb ed="#P" n="80"/>substantiae. Idem. Omnes catholici qui de 
Trini<lb ed="#P" break="no" n="81"/>tate ante me scripserunt, hoc intenderunt 
secun<lb ed="#P" break="no" n="82"/>dum Scripturas docere, quod Pater et Filius et
<lb ed="#P" n="83"/>Spiritus sanctus, unius ejusdemque substantiae,
<lb ed="#P" n="84"/>inseparabili sequalitate, divinam insinuant 
unita<lb ed="#P" break="no" n="85"/>tem. Ideoque non sunt tres dii, sed unus est Deus,
<lb ed="#P" n="86"/>quamvis Pater Filium genuerit; et ideo Filius
<lb ed="#P" n="87"/>non sit qui Pater est. Filius a Patre genitus sit :
<lb ed="#P" n="88"/>et ideo Pater non sit qui Filius est. Spiritus 
quo<lb ed="#P" break="no" n="89"/>que sanctus nec Pater sit, nec Filius; sed tantum
<lb ed="#P" n="90"/>Patris et Filii Spiritus, et Patri et Filio coaeternus,
<lb ed="#P" n="91"/>(ipse coaequalis; et ad Trinitatis pertinens 
unita<lb ed="#P" break="no" n="92"/>tem, nec tamen eam Trinitatem natam de virgine
<lb ed="#P" n="93"/>Maria, sed tantum Filium. Nec éamdem 
Trinita<lb ed="#P" break="no" n="94"/>tem descendisse in specie columb:ee, sed tantum
<lb ed="#P" n="95"/>Spiritum sanctum. Nec eamdem dixisse de calo.
<lb ed="#P" n="96"/>Hic est Filius meus dilectus (Matth. u1) ; sed
<lb ed="#P" n="97"/>tantum vocem Patris ad Filium fuisse, quamvis
<lb ed="#P" n="98"/>Pater et Filius et Spiritus sanctus, sicut 
insepara<lb ed="#P" break="no" n="99"/>biles sunt, sic inseparabiliter operantur. <quote xml:id="hsvhsv-g28210-Qcn7wyy" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677@90-105">Nam quo
<lb ed="#P" n="100"/>intellectu homo Deum capit, qui ipsum intellectum
<lb ed="#P" n="101"/>guum, quo eum vult capere nondum capit?</quote> <quote xml:id="hsvhsv-g28210-Qcn78dh" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677@188-248">Intel<lb ed="#P" break="no" n="102"/>ligamus 
autem Deum si possumus et quantum
<lb ed="#P" n="103"/>possumus sine qualitate bonum, sine quantitate
<lb ed="#P" n="104"/>magnum, sine indigentia creatorem, sine situ
<lb ed="#P" n="105"/>presentem, sine ambitu omnia continentem, sine
<lb ed="#P" n="106"/>peo ubique totum, sine tempore sempiternum,
<lb ed="#P" n="107"/>sine sui mutatione mutabilia facientem, nihilque
<lb ed="#P" n="108"/>patientem. Quisquis Deum ita cogitat et nondum
<lb ed="#P" n="109"/>potest omnino invenire quid sit; pie tantum cavet.
<lb ed="#P" n="110"/>quantum potest aliquid de illo sentire, quod non
<lb ed="#P" n="111"/>Sit.</quote> <quote xml:id="hsvhsv-g28210-Qxnx123" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@1-15">Est tamen sine dubitatione substantia, vel si
<lb ed="#P" n="112"/>melius hoc appellatur essentia, quam Greci
<foreign>s/eiay</foreign> vocant</quote>.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e817">
                  <lb ed="#P" n="113"/>Idem in libro contra Maximinum: nulla sit 
par<lb ed="#P" break="no" n="114"/>tium divisio in unitate Deitatis: unus est Deus
<lb ed="#P" n="115"/>Pater et Filius et Spiritus sanctus, hoc est ipsa
<lb ed="#P" n="116"/>Trinitas unus est Deus. Tres enim persone sunt
<lb ed="#P" n="117"/>Pateret Filius et Spiritus sanctus; et hi tres quia
<lb ed="#P" n="118"/>unius substantie sunt, unum sunt et summe
<lb ed="#P" n="119"/>unum, ubi nulla naturarum ; nulla est diversitas
<lb ed="#P" n="120"/>voluntatum. Si autem natura unum essent et
<lb ed="#P" n="121"/>eonsensione non: non summe unum essent. Si
<!-- 107.png.txt -->
<pb ed="#P" n="189"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>vero natura dispares essent unum non essent. Hi 
<lb ed="#P" n="2"/>ergo tres quia unum sunt. propter ineffabilem 
con<lb ed="#P" break="no" n="3"/>junctionem Deitatis quia ineffabiliter 
copulan<lb ed="#P" break="no" n="4"/>tur, unus Deus est. Sed Christus una persona est.
<lb ed="#P" n="5"/>geminsae substantiae, nec tamen Deus pars hujus
<lb ed="#P" n="6"/>persons dici potest;alioquin Filius Deus antequam
<lb ed="#P" n="7"/>susciperet formam servi non erat totus, et crevit
<lb ed="#P" n="8"/>cum homo divinitati ejus accessit. Quod si in una
<lb ed="#P" n="9"/>persona absurde dicitur quia pars illius rei esse
<lb ed="#P" n="10"/>non potest Deus, quanto magis Trinitatis esse
<lb ed="#P" n="11"/>pars non potest quicunque unus in tribus ? In
<lb ed="#P" n="12"/>trinitate ergo quae Deus est, Pater est Deus, et
<lb ed="#P" n="13"/>Filius est Deus, et Spiritus sanctus est Deus, et
<lb ed="#P" n="14"/>Simul hi tres unus Deus. Nec hujus Trinitatis 
ter<lb ed="#P" break="no" n="15"/>tia pars est unus, nec major pars duo quam unus
<lb ed="#P" n="16"/>est ibi; nec majus aliquid sunt omnes quam 
sin<lb ed="#P" break="no" n="17"/>guli, quia spiritualig, non corporalis est magnitudo.
<lb ed="#P" n="18"/>Qui potest capere capiat (Matth. xix) ; qui non
<lb ed="#P" n="19"/>potest credat et oret, ut quod credit intelligat. Pater
<lb ed="#P" n="20"/>et Filiuset Spiritussanctus, et propter individuam
<lb ed="#P" n="21"/>deitatem unus est Deus, et propter uniuscujusque
<lb ed="#P" n="22"/>proprietatem tres persons sunt, et propter 
singu<lb ed="#P" break="no" n="23"/>lorum perfectionem, partes unius Dei non sunt.
<lb ed="#P" n="24"/>Virtus est Pater, virtus est Filius, virtus est
<lb ed="#P" n="25"/>Spiritus sanctus. Idem libro de Trinitate. Si
<lb ed="#P" n="26"/>solus Filius intelligit sibi et. Patri et Spiritui
<lb ed="#P" n="27"/>sancto, illud consequitur, ut Peter, non sit
<lb ed="#P" n="28"/>sapiens de seipso sed «de Filio, nec sapientia
<lb ed="#P" n="29"/>sapientiam genuerit, sed ea sapientia Pater 
dica<lb ed="#P" break="no" n="30"/>tur sapiens esse quam genuit. Ubi enim non est
<lb ed="#P" n="31"/>intelligentia, nec sapientia esse potest. Ac per hoc  
<lb ed="#P" n="32"/>si Pater non intelligit ipse aibi, sed Filius 
intelli<lb ed="#P" break="no" n="33"/>git Patri: profecto Filius Patrem sapientem facit.
<lb ed="#P" n="34"/>Et si hoc est Deo esse quod sapere, et illa ea
<lb ed="#P" n="35"/>essentia est qua sapientia, non Filius a Patre
<lb ed="#P" n="36"/>quod verum est, sed a Filio potius Pater habet
<lb ed="#P" n="37"/>essentiam, quod falsum est. Est ergo Deus Pater
<lb ed="#P" n="38"/>Bapiens ea quae ipse est sua sapientia, et Filius
<lb ed="#P" n="39"/>sapientia Patris, de sapientia quae est Pater, de
<lb ed="#P" n="40"/>quo genitus est Filius. Quare et intelligens est
<lb ed="#P" n="41"/>Pater ea (quee ipse est) sua intelligentia; Filius
<lb ed="#P" n="42"/>autem intelligentia Patris de intelligentia genitus
<lb ed="#P" n="43"/>quie est Pater. Idem. Non quoniam Deus Trinitas
<lb ed="#P" n="44"/>est ideo triplex putandus est, alioquin minor esset
<lb ed="#P" n="45"/>in singulis, quam in tribus pariter. In hac quoque
<lb ed="#P" n="46"/>Trinitate cum dicimus personam Patris, non aliud
<lb ed="#P" n="47"/>dicimus quam substantiam Patris : quia persona
<lb ed="#P" n="48"/>Patris non aliud est quam ipse Pater. Ad se
<lb ed="#P" n="49"/>quippe dicitur persona, non ad Filium, vel ad
<lb ed="#P" n="50"/>Spiritum sanctum sicut Deus et similia. Hoc enim
<lb ed="#P" n="51"/>solum nomen est quod cum dicatur de singulis ad
<lb ed="#P" n="52"/>se, pluraliter non singulariter accipiatur in summa.
<lb ed="#P" n="53"/>Dicimus namque quod Pater est persona, et Filius
<lb ed="#P" n="54"/>persona, et Spiritus sanctus persona. Pater tamen
<lb ed="#P" n="55"/>et Filius et Spiritus sanctus non una persona, aed
<lb ed="#P" n="56"/>tres. Verum cum dicimus tres personas unam
<lb ed="#P" n="57"/>essentiam, neque ut genus de speciebus, neque ut
<lb ed="#P" n="58"/>speciem de individuis predicamus. Videtur posse
<lb ed="#P" n="59"/>diciut tres homines una natura, sed plus sunt duo
<lb ed="#P" n="60"/>homines quam unus : sed non major est essentia
<lb ed="#P" n="61"/>Pater et Filius, quam solus Pater, aut solus Filius.
<lb ed="#P" n="62"/>Et tres illi personsz, si ita dicendte sunt, aequales
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>sunt in singulis, quod animalis homo non 
per<lb ed="#P" break="no" n="64"/>cipit (1 Cor. xxi). Cur ergo latinitas hoc ita 
inu<lb ed="#P" break="no" n="65"/>sitate posuit, nisi quia voluit hoc unum nemen
<lb ed="#P" n="66"/>servirehuicsignificationi, quointelligiturTrinitas,
<lb ed="#P" n="67"/>nec omnino taceremus quod tres, cum tres esse
<lb ed="#P" n="68"/>fateremus: quo nomine non diversitatem intelligi
<lb ed="#P" n="69"/>Bed singularitatem voluit. Ita et illg tria et a se
<lb ed="#P" n="70"/>invicem determinari videntur, et in se infinita
<lb ed="#P" n="71"/>sunt, et ita singula sunt in singulis, et omnia in
<lb ed="#P" n="72"/>omnibus singulis, et singula in omnibus, et unum
<lb ed="#P" n="73"/>omnia. Idem: Denique si qua est Deo cum
<lb ed="#P" n="74"/>alicujus nominis communio, valde procul dubio
<lb ed="#P" n="75"/>intelligenda est diversa significatio. Sed hoc 
po<lb ed="#P" break="no" n="76"/>tentiori ratione oportet ostendere. Si nullius
<lb ed="#P" n="77"/>accidentis susceptibilis est, quomodo dicitur justa
<lb ed="#P" n="78"/>vel sapiens vel aliquid hujusmodi divina natura?
<lb ed="#P" n="79"/>Sed certum est quod summa natura ideo vere eat;
<lb ed="#P" n="80"/>quia per se est quidquid est, nihil autem justum
<lb ed="#P" n="81"/>est nisi per justitiam. Igitur ei non est justa nisi
<lb ed="#P" n="82"/>per justitiam: et non potest esse justa nisi per se,
<lb ed="#P" n="83"/>quid consequentius quam ut eadem sit ipsa 
justi<lb ed="#P" break="no" n="84"/>tia per quam justa est? Quapropter si queratur
<lb ed="#P" n="85"/>quid sit ipsa summa natura, quid rectius 
respon<lb ed="#P" break="no" n="86"/>deatur quam justitia ? Et cum creatura dicatur
<lb ed="#P" n="87"/>justa in eo quod quale est : eo quod habet 
justi<lb ed="#P" break="no" n="88"/>tiam, ipsa (scilicet divina justitia) non proprie
<lb ed="#P" n="89"/>dicitur, habens justitiam : sed existens justitia.
<lb ed="#P" n="90"/>Et ideo non in eo quod quale, sed in eo quod quid
<lb ed="#P" n="91"/>sit dicitur, nihilque in ea differt, sive dicatur justa
<lb ed="#P" n="92"/>sive justitia, quod vero in exemplum justitie
<lb ed="#P" n="93"/>ratum esse conspicitur: hoc de omnibus que
<lb ed="#P" n="94"/>similiter de summa natura dicuntur intellectus
<lb ed="#P" n="95"/>perrationem sentireconstringitur. Quidquid igitur
<lb ed="#P" n="96"/>eorum de illa dicatur, non qualis vel quanta; eed
<lb ed="#P" n="97"/>magis quid sit monstratur. Quidquid enim est
<lb ed="#P" n="98"/>quale vel quantum, est etiam in eo aliud quod est,
<lb ed="#P" n="99"/>unde non simplex, sed compositum est. Nam cum
<lb ed="#P" n="100"/>aliquis homo dicatur corpus et rationalis et homo,
<lb ed="#P" n="101"/>non uno modo vel una consideratione haec tria
<lb ed="#P" n="102"/>dicuntur; secundum aliud enim corpus, et 
secun<lb ed="#P" break="no" n="103"/>dum aliud rationalis est, et singulum horum non
<lb ed="#P" n="104"/>est totum quod homo. Illa summa essentia, summa
<lb ed="#P" n="105"/>vita, summa justitia, summa sapientia, summa
<lb ed="#P" n="106"/>magnitudo, summa zeternitas ; et alia similiter"
<lb ed="#P" n="107"/>quicunque sint in vocabulis multiplicia ; non
<lb ed="#P" n="108"/>plura significant, sed unum.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1082">
                  <lb ed="#P" n="109"/>Idem: Neque persona Patris neque Spiritus
<lb ed="#P" n="110"/>sancti, sed sola Filii persona carnem suscepit, et
<lb ed="#P" n="111"/>ut hoc intelligas comparationibus utar, ut ex
<lb ed="#P" n="112"/>creatura creatorem intelligas. In anima est ratio:
<lb ed="#P" n="113"/>et cum sint unum, aliud anima agit aliud ratio :
<lb ed="#P" n="114"/>Anima vivimus, ratione sapimus : ita Pater et
<lb ed="#P" n="115"/>Filius et Spiritus sanctus, cum sit una substantia:
<lb ed="#P" n="116"/>tota Trinitas operata est hominem quem 
assump<lb ed="#P" break="no" n="117"/>Sit, eumque non tota Trinitas assumpsit, sed
<lb ed="#P" n="118"/>sola persona Filii. Idem in libro quinto de 
Trini<lb ed="#P" break="no" n="119"/>tate : Deo aliquid accidere non potest. Dicitur ad
<lb ed="#P" n="120"/>aliquid: sicut Pater ad Filium, et Filius aiPatrem,
<lb ed="#P" n="121"/>quod accidens non est, quia ille semper Pater, et
<lb ed="#P" n="122"/>ille semper Filius. Si vero Pater ad seipsum 
dice<lb ed="#P" break="no" n="123"/>retur, secundum substantiam diceretur. Item,
<lb ed="#P" n="124"/>quamvis diversum sit esse Patrem et esse Filium.,
<!-- 108.png.txt -->
<pb ed="#P" n="190"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>non est tamen diversa substantia, quia haec non 
<lb ed="#P" n="2"/>secundum substantiam dicuntur, sed secundum
<lb ed="#P" n="3"/>relativum : quod tamen relativum non est 
acci<lb ed="#P" break="no" n="4"/>dens, quia non est mutabile. Item, non secunduin
<lb ed="#P" n="5"/>hoc quod ad Patrem dicitur, aequalis est Filius
<lb ed="#P" n="6"/>Patri: restatergo ut secundum id aequalis sit,
<lb ed="#P" n="7"/>quod ad se dicitur. Quidquid autem ad se dicitur,
<lb ed="#P" n="8"/>secundum substantiam dicitur. Restat ergo ut
<lb ed="#P" n="9"/>secundum substantiam sit aequalis. Eadem igitur
<lb ed="#P" n="10"/>utriusque substantia. Cum vero ingenitus dicitur
<lb ed="#P" n="11"/>Pater non quid sit, sed quid non sit dicitur. Cum
<lb ed="#P" n="12"/>autem relativum negatur: non secundum 
substan<lb ed="#P" break="no" n="13"/>tiam negatur, quiaipsum relativum nonsecundum
<lb ed="#P" n="14"/>substantiam dicitur. Idem : Quid tres? Magna
<lb ed="#P" n="15"/>prorsus laborat inopia humanum eloquium. 
Dic<lb ed="#P" break="no" n="16"/>tum est tres personzs: non ut illud diceretur, sed 
<lb ed="#P" n="17"/>ne taceretur. Idem : Trinitas nullo modo Filius
<lb ed="#P" n="18"/>potest dici. Idem: Fatendum est Patrem et Filium
<lb ed="#P" n="19"/>principium Spiritus sancti. Idem: Filius non 
tan<lb ed="#P" break="no" n="20"/>tum ut Filius, quod relative dicitur: sed omnino
<lb ed="#P" n="21"/>utsitipsa substantia nascendo habet. Idem: Cum
<lb ed="#P" n="22"/>conaretur humana inopia loquendo proferre quod
<lb ed="#P" n="23"/>tenet de Domino Deo, timuit dicere tres essentias,
<lb ed="#P" n="24"/>neintelligeretur in illa summa «sequalitate ulla
<lb ed="#P" n="25"/>diversitas. Idem : Ideo dicimus tres personas non
<lb ed="#P" n="26"/>ut aliqua intelligatur diversitas essentis, sed ut
<lb ed="#P" n="27"/>vel uno vocabulo responderi possit cum dicitur,
<lb ed="#P" n="28"/>quid tres, vel quid tria.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1186">
                  <lb ed="#P" n="29"/>HieRONYMUS. Unum in tribus personis fatemur
<lb ed="#P" n="30"/>Deum, tres personas expressas sub proprietate
<lb ed="#P" n="31"/>distinguimus ; non nomina tantummodo, sed et
<lb ed="#P" n="32"/>nominum proprietates, id est personas : velut
<lb ed="#P" n="33"/>Greci exprimunt vséeraeu: id est subsistentias
<lb ed="#P" n="34"/>confitemur, nec Pater Filii aut Spiritus sancti 
per<lb ed="#P" break="no" n="35"/>sonam, aliquando excludit : nec rursus Filius aut
<lb ed="#P" n="36"/>Spiritus sanctus, Patris nomen personamque
<lb ed="#P" n="37"/>recipit: aed Pater semper Pater est, Filius semper
<lb ed="#P" n="38"/>Filius est, Spiritus sanctus semper Spiritus 
sanc<lb ed="#P" break="no" n="39"/>tus. Itaque substantia unum sunt : personis ac
<lb ed="#P" n="40"/>nominibus distinguuntur.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1215">
                  <lb ed="#P" n="41"/>AMBROSIUS de Trinitate : Assertio nostrae fidei
<lb ed="#P" n="42"/>haec est, ut unum Deum esse dicamus, non duos
<lb ed="#P" n="43"/>aut tres. Tres deos esse dicit qui divinitatem 
sepa<lb ed="#P" break="no" n="44"/>rat Trinitatis. Nos autem Patrem et Filium et
<lb ed="#P" n="45"/>Spiritum sanctum, unum Deum esse confitemur,
<lb ed="#P" n="46"/>ita ut in Trinitate perfecta et plenitudo sit 
divi<lb ed="#P" break="no" n="47"/>nitatis et unitas potestatis. Deus enim unus est.
<lb ed="#P" n="48"/>Deus nomen est magnificentiz, non potestatis. Si
<lb ed="#P" n="49"/>ergo unus Deus, unum nomen, una potestas, una
<lb ed="#P" n="50"/>Trinitas. Denique dicit: Ite baptizantes in 
no<lb ed="#P" break="no" n="51"/>mine Patris et Filii et Spiritus sancti (Matth.
<lb ed="#P" n="52"/>xxvii). In nomine itaque, non in nominibus.
<lb ed="#P" n="53"/>Unum nomen est ubi est una substantia, una 
di<lb ed="#P" break="no" n="54"/>vinitas, una majestas. Hoc nomen est in quo
<lb ed="#P" n="55"/>oportet omnes salvos fieri (Act. 1v). Idem : Ego
<lb ed="#P" n="56"/>etPater unum sumus. Unum dixit ne fiat distinctio
<lb ed="#P" n="57"/>potestatis, sumus addidit, ut personas 
cognosca<lb ed="#P" break="no" n="58"/>mus. Non enim Pater ipse qui Filius, sed ex Patre
<lb ed="#P" n="59"/>genitus Filius. Ex Deo Deus, ex pleno plenus Non
<lb ed="#P" n="60"/>sunt igitur haec nuda nomina, sed virtutis indicia.
<lb ed="#P" n="61"/>Plenitudo divinitatis in Patre, plenitudo in Filio:
<lb ed="#P" n="62"/>sed non discrepans nec confusum quod unum est,
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>nec multiplex quod indifferens. Quomodo Filius a
<lb ed="#P" n="64"/>Patre genitus sit, impossibile est scire, mens 
de<lb ed="#P" break="no" n="65"/>ficit, lingua silet, non hominum tantum, sed et
<lb ed="#P" n="66"/>angelorum. Supra angelos, supra cherubim, supra
<lb ed="#P" n="67"/>seraphim, supra omnem sensum: credere jubemur,
<lb ed="#P" n="68"/>non discutere permittimur. Aufer argumenta ubi
<lb ed="#P" n="69"/>fides quieritur. Credimus unum Deum Patrem et.
<lb ed="#P" n="70"/>Filium et Spiritum sanctum. Patrem, eo quod
<lb ed="#P" n="71"/>habeat Filium; Filium eo quod Patrem; et 
Spiri<lb ed="#P" break="no" n="72"/>tum sanctum eo quod sit ex Patre et Filio. Pater
<lb ed="#P" n="73"/>ergo principium divinitatis, qui sicut nunquam
<lb ed="#P" n="74"/>fuit non Deus, ita nunquam fuit non Pater. A.
<lb ed="#P" n="75"/>Patre Filius natus: ab eo vero et a Filio procedit
<lb ed="#P" n="76"/>Spiritus sanctus. Pater seternus, eo quod habeat
<lb ed="#P" n="77"/>Filium aeternum, cujus seternus sit Pater. Filius
<lb ed="#P" n="78"/>aeternus eo quod sit Patri et Spiritui sancto 
coaeter<lb ed="#P" break="no" n="79"/>nus. Spiritus sanctus aeternna, eo quod Patri et
<lb ed="#P" n="80"/>Filio sit comternus. Non confusa, ut Sabellius
<lb ed="#P" n="81"/>dicit. Trinitas in una persona, neque separata, aut
<lb ed="#P" n="82"/>divisa in natura divinitatis, ut Arius blasphemat;
<lb ed="#P" n="83"/>Sed alter in persona Pater, alter Filius, alter
<lb ed="#P" n="84"/>Spiritus sanctus; unus in natura, in Trinitate,
<lb ed="#P" n="85"/>Deus Pater et Filius et Spiritus sanctus.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1317">
                  <lb ed="#P" n="86"/>Idem: Non Pater carnem assumpsit, neque
<lb ed="#P" n="87"/>Spiritus sanctus, sed Filius tantum, ut qui eratin
<lb ed="#P" n="88"/>Deitate Patris Dei Filius, ipse fieret. in homine
<lb ed="#P" n="89"/>hominis Filius, ne filii nomen ad alterum 
transi<lb ed="#P" break="no" n="90"/>ret, qui non esset nativitate Filius. Dei ergo
<lb ed="#P" n="91"/>nativitate Filius, hominis factus est Filius, natus
<lb ed="#P" n="92"/>secundum veritatem natur: ex Deo Dei Filius ;
<lb ed="#P" n="93"/>et secundum veritatem naturie ex homine 
homi<lb ed="#P" break="no" n="94"/>nis Filius, ut. veritas geniti non adoptione nec
<lb ed="#P" n="95"/>appellatione, sed in utraque nativitate Filii 
no<lb ed="#P" break="no" n="96"/>men nascendo haberet; et esset verus Deus et
<lb ed="#P" n="97"/>verus homo unus Filius.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1347">
                  <lb ed="#P" n="98"/>Idem: Non ergo duos Christos, neque duos filios,
<lb ed="#P" n="99"/>sed Deum et hominem unum Filium, quem 
pro<lb ed="#P" break="no" n="100"/>pterea unigenitum dicimus manentem in duabus
<lb ed="#P" n="101"/>substantiis, sicut ei naturse veritas contulit non
<lb ed="#P" n="102"/>confusis naturis, neque immistis. Ita enim Filius
<lb ed="#P" n="103"/>assumpsit hominem, ut qui suscepit et quod 
sus<lb ed="#P" break="no" n="104"/>cepit una esset in Trinitate persona. Neque enim
<lb ed="#P" n="105"/>homine assumpto, quaternitas facta est; sed 
Tri<lb ed="#P" break="no" n="106"/>nitas mansit ; assumptione illa ineffabiliter 
fa<lb ed="#P" break="no" n="107"/>ciente, persone unius in Deo et homine veritatem.
<lb ed="#P" n="108"/>Quoniam non Deum tantum, nec hominem tantum
<lb ed="#P" n="109"/>dicimus Christum, sed Deum verum natum de
<lb ed="#P" n="110"/>Deo Patre, et verum hominem natum de homine
<lb ed="#P" n="111"/>matre. Nec ejus humanitatem qua minor est Patre,
<lb ed="#P" n="112"/>minuere aliquid ejus divinitati qua sequalis est
<lb ed="#P" n="113"/>Patri Hoc ergo utrumque unus est Christus qui
<lb ed="#P" n="114"/>et secundum Deum dixit : Ego et Pater unum
<lb ed="#P" n="115"/>sumus, et secundum hominem: Pater major me
<lb ed="#P" n="116"/>est (Joan. xiv). Ex quo homo esse ccpit, non
<lb ed="#P" n="117"/>aliud coepit esse quan Dei Filius; et hic 
unigeni<lb ed="#P" break="no" n="118"/>tus, et propter Deum verbum quod illo suscepto
<lb ed="#P" n="119"/>Verbum caro factum est, ut quemadmodumest una.
<lb ed="#P" n="120"/>persona quilibet homo, anima scilicet rationalis et
<lb ed="#P" n="121"/>caro, ita sit Christus una persona Verbum et homo.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1402">
                  <lb ed="#P" n="122"/>Idem : Christus Jesus Dei Filius est, et Deuset.
<lb ed="#P" n="123"/>homo. Deus, quia Dei Verbum ; homo, quia in
<lb ed="#P" n="124"/>unitate personae, áccessit Dei Verbo anima ratio-
<!-- 109.png.txt -->
<pb ed="#P" n="191"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>nalis et caro. Et qui unicus Dei Filius est, est À.
<lb ed="#P" n="2"/>etiam Filius hominis, idem ipse. Utrumque, ex
<lb ed="#P" n="3"/>utroque, unus Christus, unus Dei Filius; non
<lb ed="#P" n="4"/>duo filii Deus et homo, sed unus Filius. Idem:
<lb ed="#P" n="5"/>Deus hominem assumpsit, homo in Deum 
transi<lb ed="#P" break="no" n="6"/>vit, non naturc versibilitate, sed Dei dignatione,
<lb ed="#P" n="7"/>ut nec Deus mutaretur in humanam substantiam
<lb ed="#P" n="8"/>assumendo hominem, nec homo in divinam 
glo<lb ed="#P" break="no" n="9"/>rificatus in Deum; quia mutatio vel versibilitas
<lb ed="#P" n="10"/>naturae, vel diminutionem vel abolitionem facit.
<lb ed="#P" n="11"/>Creditur a nobis sine confusione conjuncta 
Tri<lb ed="#P" break="no" n="12"/>nitas, sine separatione distincta.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1444">
                  <lb ed="#P" n="13"/>Idem : Nihil creatum, aut serviens, in Trinitate
<lb ed="#P" n="14"/>credendum est ; nihil inequale, nihil gratie -
<lb ed="#P" n="15"/>quale ; nihil anterius, posteriusve, nihil majusaut
<lb ed="#P" n="16"/>minus ; nihil extraneum aut officiale alteri ;nihil p
<lb ed="#P" n="17"/>sibi invisibile, nihil creaturis visibile ; nihil 
mo<lb ed="#P" break="no" n="18"/>ribus vel voluntate diversum ; nihil de Trinitatis
<lb ed="#P" n="19"/>essentia ad creaturaram naturum deductum;nihil
<lb ed="#P" n="20"/>officio singulare nec alteri communicabile ; nihil
<lb ed="#P" n="21"/>confusum sed totum perfectum, quia totum ex
<lb ed="#P" n="22"/>uno, et unum, non tamen solitarium.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1468">
                  <lb ed="#P" n="23"/>Idem : Homousion ergo idem in deitate Patris
<lb ed="#P" n="24"/>Filius; homousion Patri et Filio Spiritus sanctus;
<lb ed="#P" n="25"/>homousion Deo et homini unus Filius manens
<lb ed="#P" n="26"/>Deus in homine suo in gloria Patris desiderabilis
<lb ed="#P" n="27"/>videri ab angelis. Sicut Pater et Spiritus sanctus
<lb ed="#P" n="28"/>adoratur ab angelis et omni creatura ; non homo
<lb ed="#P" n="29"/>propter Deum, vel Christus cum Deo, sed homo
<lb ed="#P" n="30"/>in Deum, et in homine Deus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e1490">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e1492">Capitulum 5</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e1494" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1496">
                  <lb ed="#P" n="31"/>Cap. V. Quod Verbum carnem assumpsit cum.
<lb ed="#P" n="32"/>pana sine culpa; cum mortalitate sine 
ini<lb ed="#P" break="no" n="33"/>quitate.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1505">
                  <lb ed="#P" n="34"/>Multi quaerant de carne illa quam verbum 
as<lb ed="#P" break="no" n="35"/>sumpsit qualiter a peccato munda fuerit, et 
quali<lb ed="#P" break="no" n="36"/>ter sine peccato penam peccati portaverit. Et de
<lb ed="#P" n="37"/>eo quidem qualiter a peccato vel munda fuerit,
<lb ed="#P" n="38"/>vel mundata, quorumdam existimationem tacere
<lb ed="#P" n="39"/>non debemus, ne forte si non exponatur, non 
vi<lb ed="#P" break="no" n="40"/>deatur, et si non videatur quod est, credatur quod
<lb ed="#P" n="41"/>non est. Quidam putant carnem illam quae 
as<lb ed="#P" break="no" n="42"/>sumpta est a Verbo ita ab initio et in primo 
pa<lb ed="#P" break="no" n="43"/>rente quando tota massa nature humans per
<lb ed="#P" n="44"/>peccatum corrupta est, a contagione et a 
corrup<lb ed="#P" break="no" n="45"/>tione peccati immunem fuisse custoditam; et
<lb ed="#P" n="46"/>ab ipso primo parente usque ad susceptionem
<lb ed="#P" n="47"/>sui a Verbo, liberam ab omni peccato;et mundam
<lb ed="#P" n="48"/>deductam, ut nunquam sub peccnto fuerit, et ideo
<lb ed="#P" n="49"/>a peccato non liberatam, sed liberam. Aiunt enim
<lb ed="#P" n="50"/>quod illa pars nature humans sub peccato esse
<lb ed="#P" n="51"/>non debuit, per quam ipsa natura humana ubi
<lb ed="#P" n="52"/>obnoxia peccato fuerat, a peccato liberanda erat.
<lb ed="#P" n="53"/>Ad comprobandam eamdem existimationem 
ad<lb ed="#P" break="no" n="54"/>ducunt illud quod apostolus : Cum novum 
sacer<lb ed="#P" break="no" n="55"/>dotium veteri preferendum assereret, 
Melchise<lb ed="#P" break="no" n="56"/>dech qui typum ipsius Christi ac novi sacerdotii
<lb ed="#P" n="57"/>gerebat, ab Abraham decimas accipisse ostendit
<lb ed="#P" n="58"/>(Hebr. vii), in qua decimatione etiam Levi a quo
<lb ed="#P" n="59"/>veteris sacerdotii ministros descendisse dubium
<lb ed="#P" n="60"/>non est, decimatum comprobavit;acper hoc vetus
<lb ed="#P" n="61"/>sacerdotium quodin Levi decimas dedit inferius;
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="62"/>novum autem quod in Melchisedech, qui forma
<lb ed="#P" n="63"/>Christi est, decimas accepit, superius et. dignius
<lb ed="#P" n="64"/>existimandum. Ubi tamen Christum qui tunc 
se<lb ed="#P" break="no" n="65"/>cundum carnem similiter ut Leviin lumbis 
Abra<lb ed="#P" break="no" n="66"/>ho fuit decimatum non dicimus, ne similiratione
<lb ed="#P" n="67"/>novum quoque sacerdotium quod in Christo est,
<lb ed="#P" n="68"/>ibidem decimas dedisse convincamur. Quomodo
<lb ed="#P" n="69"/>autem Levi qui secundum carnem in lumbis 
Pa<lb ed="#P" break="no" n="70"/>tris tunc fuit, decimatus est ; et Christus qui 
se<lb ed="#P" break="no" n="71"/>cundum carnem ibidem fuitdecimatusnon est, 
nul<lb ed="#P" break="no" n="72"/>lam causam aliam inveniri posse putant nisi quia
<lb ed="#P" n="73"/>caro Levi cum culpa ibi fuit, caro Christi non
<lb ed="#P" n="74"/>fuit. Atque ideo quod peccato obnoxium erat 
ex<lb ed="#P" break="no" n="75"/>piatione eguisse, quod autem mundum atque a
<lb ed="#P" n="76"/>peccato liberum erat, non eguisse. Tali ergo se
<lb ed="#P" n="77"/>ratione probare putant quod caro illa quae a 
Ver<lb ed="#P" break="no" n="78"/>bo agsumpta est, nunquam obnoxia peccato fuit;
<lb ed="#P" n="79"/>sed ab initio sive in eo a quo descendit, sive in
<lb ed="#P" n="80"/>lis per quos descendit, munda servata sita 
pec<lb ed="#P" break="no" n="81"/>cato, ut aliquando esse posset hostia pro 
pecca<lb ed="#P" break="no" n="82"/>to. Sed catholicm veritatis definitio Filium Dei
<lb ed="#P" n="83"/>(qui pro peccatoribus et de peccatoribus natus
<lb ed="#P" n="84"/>est) de carne obnoxia peccato, carnem 
assumpsis<lb ed="#P" break="no" n="85"/>8e asserit liberam a peccato, et ideo liberam ;quia
<lb ed="#P" n="86"/>liberam. Ideo liberam, non quia sub illo nunquam
<lb ed="#P" n="87"/>fuerit, sed quia sub illo esse aliquando cessavit.
<lb ed="#P" n="88"/>Quando assumpta est, mundata eat. Per eamdem
<lb ed="#P" n="89"/>quippe gratiam natura humana mundata est, ut
<lb ed="#P" n="90"/>Verbo Deilibera a peccato uniretur, per quam
<lb ed="#P" n="91"/>Christianus a peccato liberatur, ut eidem nature
<lb ed="#P" n="92"/>in Christo capite suo societur. Appareat itaque
<lb ed="#P" n="93"/>nobis, sicut dicit beatus Augustinus, gratia in
<lb ed="#P" n="94"/>Christo capite nostro, unde secundum unius 
cu<lb ed="#P" break="no" n="95"/>jusque mensuram se percuncta membra 
ejusdif<lb ed="#P" break="no" n="96"/>fundit. Ea gratia fit ab initio (ldei sum; homo
<lb ed="#P" n="97"/>quicunque Christianus, qua gratia homo ille ab
<lb ed="#P" n="98"/>initio suo factus est Christus ; de ipso spiritu et
<lb ed="#P" n="99"/>hic renatus, de quo est ille natus. Eodem spiritu
<lb ed="#P" n="100"/>fit in nobis remissio peccatorum, quo spiritu 
fac<lb ed="#P" break="no" n="101"/>tum est, ut nullum haberet ille peccatum. 
Sicer<lb ed="#P" break="no" n="102"/>go factum est per gratiam, ut caro illa a peccato
<lb ed="#P" n="103"/>(sub quo ab origine sua erat) mundaretur; et
<lb ed="#P" n="104"/>mundata in illo (qui liber ab omni peccato in ea
<lb ed="#P" n="105"/>futurus erat) a peccato libera assumeretur, ut
<lb ed="#P" n="106"/>nec gratia corruptioni nature prejudicium 
face<lb ed="#P" break="no" n="107"/>ret, nec corruptio nature gratiam impediret. 
Quo<lb ed="#P" break="no" n="108"/>modo ergo, inquiunt, Christus in lumbis 
Abraha<lb ed="#P" break="no" n="109"/>he decimatus non fuit, si caro ejus ibi peccato
<lb ed="#P" n="110"/>obnoxia fuit? Sed sciendum est quod, licet caro
<lb ed="#P" n="111"/>Christi sicut caro Levi adhuc in lumbis Abrahs
<lb ed="#P" n="112"/>sub peccato fuit, tamen ipsum peccatum ejus non
<lb ed="#P" n="113"/>fuit, sub quo caro ejus fuit. Hoc enim solum ejus
<lb ed="#P" n="114"/>ibi fuit, quod inde futurum ejus fuit. Quapropter
<lb ed="#P" n="115"/>Levi illic, et naturam et culpam habuit ; quia 
in<lb ed="#P" break="no" n="116"/>de per propagationem originis, et naturam 
etcul<lb ed="#P" break="no" n="117"/>pam trahere debuit. Quia ergoChristus in lumbis
<lb ed="#P" n="118"/>Abrah:e solam naturam habuit: propterea quod
<lb ed="#P" n="119"/>ipsam solam inde accepturus fuit, procul dubio
<lb ed="#P" n="120"/>oblatione noneguit, quae pro eo quod ejus solum
<lb ed="#P" n="121"/>ibi erat necessaria non fuit. Oblatio enim non pro
<lb ed="#P" n="122"/>natura, sed pro culpa offertur, qui si culpa non
<lb ed="#P" n="123"/>esset, natura oblatione opus non haberet. Sictte-
<!-- 110.png.txt -->
<pb ed="#P" n="192"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>que Levi in lumbis Abrahae decimatus est, quia 
<lb ed="#P" n="2"/>et naturam et culpam ibi habuit, quia et naturam
<lb ed="#P" n="3"/>et culpam inde accepturus fuit. Christus vero 
de<lb ed="#P" break="no" n="4"/>cimatus non est, qui propterea quod inde solam
<lb ed="#P" n="5"/>naturam accepturus erat, illam etiam tunc ibi
<lb ed="#P" n="6"/>culpam non habuit, cum ipsa quae ejus futura
<lb ed="#P" n="7"/>erat sine culpa natura, in sua origine culpe 
ob<lb ed="#P" break="no" n="8"/>noxia non fuit.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e1730">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e1732">Capitulum 6</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e1734" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1736">
                  <lb ed="#P" n="9"/>Cap. VI. Quod Verbum cum carne rationalem animam.
<lb ed="#P" n="10"/>assumpsit; et qualis fuit anima illa in. sapientia et
<lb ed="#P" n="11"/>virtute et justitia et bonitate et merito.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e1745">
                  <lb ed="#P" n="12"/>Quidam haeretici fuerunt qui putaverunt in
<lb ed="#P" n="13"/>Christo cum carne à Verbo rationalem animam
<lb ed="#P" n="14"/>assumptam non fuisse, sed solam carnem Verbo
<lb ed="#P" n="15"/>unitam ; et ipsam divinitatem Verbi carnem loco
<lb ed="#P" n="16"/>anime viviflcasse, eamdemque divinitatem ab 
<lb ed="#P" n="17"/>ipsa carne quando incruce mortua est recessisse,
<lb ed="#P" n="18"/>rursumque ad ipsam quando resuscitata est, 
vi<lb ed="#P" break="no" n="19"/>vificandam, et resuscitandam rediisse. Sed 
Catho<lb ed="#P" break="no" n="20"/>lica fides habet totum quod hominis erat, praeter
<lb ed="#P" n="21"/>culpam, Deum assumpseiese, quia nec aliter 
ve<lb ed="#P" break="no" n="22"/>rus homo esse potuisset, nisi totum quod ad 
ve<lb ed="#P" break="no" n="23"/>ritatem human: nature perlinebat, 
assumpsis<lb ed="#P" break="no" n="24"/>set. Accepit ergo cum carne et in carne ipsa 
ani<lb ed="#P" break="no" n="25"/>mam rationalem, quae et carnem ipsam 
vegeta<lb ed="#P" break="no" n="26"/>ret, et sensificaret ad vitam, et secundum 
libe<lb ed="#P" break="no" n="27"/>ram voluntatem peccatum respueret et 
sectare<lb ed="#P" break="no" n="28"/>tur justitiam. Cui et hoc ex societate divinitatis
<lb ed="#P" n="29"/>collatum est, utspontanes quidem libertate 
bo<lb ed="#P" break="no" n="30"/>num faceret, sed ad malum faciendum nulla 
pror<lb ed="#P" break="no" n="31"/>sua necessitates vel infirmitate declinare potuisset. 
<lb ed="#P" n="32"/>Dicit quippe beatus Augustinus: De Spiritu 
sanc<lb ed="#P" break="no" n="33"/>toex virgine Maria, Dei Filius unicus natus est;
<lb ed="#P" n="34"/>non carnis cupidine, sed solo Dei munere. Libera
<lb ed="#P" n="35"/>in illo voluntas erat, ac tanto magis erat, quanto
<lb ed="#P" n="36"/>magis servire peccato non poterat. Multa autem
<lb ed="#P" n="37"/>quaeruntur de illa anima rationali, equibus unum
<lb ed="#P" n="38"/>est. Utrum videlicet mqualem cum divinitate
<lb ed="#P" n="39"/>habuit scientiam, de qua quaestione in alio 
opue<lb ed="#P" break="no" n="40"/>culo quod de anima Christi titulum habet, 
proli<lb ed="#P" break="no" n="41"/>xius disputavit. Hic vero hoc solum commemorare
<lb ed="#P" n="42"/>sufficit, quod eadem anima sicut plenam et 
per<lb ed="#P" break="no" n="43"/>fectam Dei sapientiam unitam habuit, ita plene
<lb ed="#P" n="44"/>et perfecte ex ipsa et per ipsam sapientiam 
sa<lb ed="#P" break="no" n="45"/>piens fuit nec tamen ipsi sapientis natura 
squa<lb ed="#P" break="no" n="46"/>lis fuit, quia longe aliud est sapientia sapere, 
at<lb ed="#P" break="no" n="47"/>que aliud sapientiam esse. Ex quo enim 
humani<lb ed="#P" break="no" n="48"/>tati divinitas conjuncta est;ex ipsa 
divinitatehu<lb ed="#P" break="no" n="49"/>manitas accepit per gratiam, totum quod 
divini<lb ed="#P" break="no" n="50"/>tas habuit per naturam, ita ut secundum illam
<lb ed="#P" n="51"/>ineffabilem unionem; et Dei esset in humanitate
<lb ed="#P" n="52"/>sua totum quod humanitatis erat, et hominis 
es<lb ed="#P" break="no" n="53"/>set in divinitate sua totum quod divinitatis erat.
<lb ed="#P" n="54"/>Sic ergo humanitatem Verbi in anima rationali à
<lb ed="#P" n="55"/>prima conceptione sua ; ex ineffabili unione 
divi<lb ed="#P" break="no" n="56"/>nitatis plenam et perfectam sapientiam, et 
poten<lb ed="#P" break="no" n="57"/>tiam et virtutemet bonitatem accepisse credimus;
<lb ed="#P" n="58"/>et ipsam sicut in unione divinitatis 
inseparabili<lb ed="#P" break="no" n="59"/>ter, sic in ipsa qua ex unione divinitatis erat
<lb ed="#P" n="60"/>plenitudine virtutis incommutabiliter 
permansis<lb ed="#P" break="no" n="61"/>se confitemur. Neque enim idcirco Deus homo 
in<lb ed="#P" break="no" n="62"/>ter homines conversari voluit, ut quasi per inter-
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <!-- right side clipped -->
                  <lb ed="#P" n="63"/>valla temporum sapientia aut virtute proi
<lb ed="#P" n="64"/>meritum sibi compararet, et seipso melior 1
<lb ed="#P" n="65"/>sed ut ea sapientia et bonitate quam ipse it
<lb ed="#P" n="66"/>nitate sua plenam et perfectam semper hab
<lb ed="#P" n="67"/>in humanitate sua plenam et perfectam ser
<lb ed="#P" n="68"/>simul accepit, dispensationem salutis hu
<lb ed="#P" n="69"/>secundum ineffabilem ordinationem suam
<lb ed="#P" n="70"/>pleret. Quapropterid quod dicit Evangelista
<lb ed="#P" n="71"/>proficiebat Jesus atate, sapientia, et £
<lb ed="#P" n="72"/>(Luc. 1r), non ita accipitur quasi in sem
<lb ed="#P" n="73"/>melior factus, sed quia hominibus quam i
<lb ed="#P" n="74"/>bebat sed latebat sapientiam et gratiam,
<lb ed="#P" n="75"/>ratio temporum postulabat, magis semper :
<lb ed="#P" n="76"/>gis aperuit. Ita apud homines ipse profic
<lb ed="#P" n="77"/>quando homines ipsi in ejus cognitione pr
<lb ed="#P" n="78"/>runt. Apud Deum autem profecit in eo quo
<lb ed="#P" n="79"/>se sapientia et gratia Dei plenum ostendert
<lb ed="#P" n="80"/>ad laudem. Dei Patris, a quo hoc esse testal
<lb ed="#P" n="81"/>magis semper ac magis provocavit. De r
<lb ed="#P" n="82"/>etiam Christi praetereundum non est quod
<lb ed="#P" n="83"/>dam minus considerate dicere solent, quod
<lb ed="#P" n="84"/>cet Christus homo aliter ad gloriam immor
<lb ed="#P" n="85"/>tis pervenire non potuisset, nisi prius per [
<lb ed="#P" n="86"/>nem merendo mortem sustinuisset. Non en:
<lb ed="#P" n="87"/>tendunt hi quia quod Deus homo mortalis
<lb ed="#P" n="88"/>non necessitatis erat; sed voluntatis. Nam
<lb ed="#P" n="89"/>mus homo sine morte ad immortalitatem ]
<lb ed="#P" n="90"/>nire potuisset; si se ab inobedientis culpa
<lb ed="#P" n="91"/>dire voluisset, quanto magis Christus hom
<lb ed="#P" n="92"/>non solum sine peccato homo justus, sed
<lb ed="#P" n="93"/>hominem Deus fuit, carni suse quam ad c
<lb ed="#P" n="94"/>tium Deitatis conceptione sublimaverat, gl
<lb ed="#P" n="95"/>incorruptionis dare potuisset, etiam si illa
<lb ed="#P" n="96"/>tolerantiam passionis et mortis humiliare n
<lb ed="#P" n="97"/>set? Si enim Christusad gloriam resurrec
<lb ed="#P" n="98"/>nisi moriendo pervenire non potuit, ergo f
<lb ed="#P" n="99"/>mortuus et Christus ; et necesse habuit mo
<lb ed="#P" n="100"/>vivere posset. Quid autem dicit? « Vado, i1
<lb ed="#P" n="101"/>immolari pro vobis. » Hic intendite: « Vac
<lb ed="#P" n="102"/>molaripro vobis. » Quare non dicit Christu:
<lb ed="#P" n="103"/>immolari pro vobis et pro me?Si enim pro
<lb ed="#P" n="104"/>tantum mortuus est, ubi est quod dicitis
<lb ed="#P" n="105"/>tuum prose? Audite ergo: Christus dicit
<lb ed="#P" n="106"/>pro nobis mortuus est; et nos si dicimus
<lb ed="#P" n="107"/>pro semetipso mortuus est, beneflcium neg:
<lb ed="#P" n="108"/>quia gratias referre nolumus. Si pro se mc
<lb ed="#P" n="109"/>est, quid ei debernus ? Ipse igitur sibi congr
<lb ed="#P" n="110"/>tur. Pro se sustinuit, sibi recepit. An forte:
<lb ed="#P" n="111"/>et nobis? Quare ergo tacuit sibi, et. dixit v
<lb ed="#P" n="112"/>An forte erubuit de necessitate, et gloriabat
<lb ed="#P" n="113"/>pietate? Ergo ipse erubuit manifestare; tt
<lb ed="#P" n="114"/>erubescis improperare. Sed dicunt: Si Ch
<lb ed="#P" n="115"/>per tolerantiam passionis gloriam resurrec
<lb ed="#P" n="116"/>non meruit, quid est quod Apostolus dicit : €
<lb ed="#P" n="117"/>tus factus est pro nobis obediens Patri :
<lb ed="#P" n="118"/>Gd mortem, mortem autem crucis; pr
<lb ed="#P" n="119"/>quod et Deus illum exaltavit, et donavi
<lb ed="#P" n="120"/>nomen quod est super omne nomen (Phili
<lb ed="#P" n="121"/>Ecce manifeste dicit Apostolus, quia prof
<lb ed="#P" n="122"/>per resurrectionis gloriam Christus meruit
<lb ed="#P" n="123"/>tari; quia prius per obedientiam passionis
<lb ed="#P" n="124"/>ad mortem non respuit humiliari. Si ergopr
<!-- 111.png.txt -->
<pb ed="#P" n="193"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>hoc exaltatis quia humiliatus; ergo exaltationis 
<lb ed="#P" n="2"/>causa, humilatio fuit. Ergo inhumiliatione meruit
<lb ed="#P" n="3"/>qui in exaltatione humiliationis premium recepit.
<lb ed="#P" n="4"/>Si autem merendo ad gloriam pervenit, quomodo
<lb ed="#P" n="5"/>ad illam pervenire potuisset, si non meruisset ?
<lb ed="#P" n="6"/>Sic ergo istiargumentando de propositione erroris
<lb ed="#P" n="7"/>ad conclusionem mendacii perveniunt. Fallit 
quip<lb ed="#P" break="no" n="8"/>pe eos quod meriti nomen non discernunt. Et
<lb ed="#P" n="9"/>propterea quia dicere non audent Christum nihil
<lb ed="#P" n="10"/>meruisse, neforte abeo facta apud Deum nullius
<lb ed="#P" n="11"/>virtutis aut pretii fuisse dicere videantur, dum
<lb ed="#P" n="12"/>cadere timent, praecipitant se asserentes quod
<lb ed="#P" n="13"/>Christus patiendo gloriam meruit, ita ut si 
pas<lb ed="#P" break="no" n="14"/>sus nonfuisset, illam nec habere potuisset nec
<lb ed="#P" n="15"/>debuisset. Si enim dicimus quod nihil meruit,
<lb ed="#P" n="16"/>consequens esse putant opera virtutis, aut 
justi<lb ed="#P" break="no" n="17"/>tig eum non fecisse. Si autem dicimus quod 
me<lb ed="#P" break="no" n="18"/>ruit, statim inferunt aliquid eum prius non 
debi<lb ed="#P" break="no" n="19"/>tum sibi operando obünuisse, quod est dicere
<lb ed="#P" n="20"/>quod Christus aut bona opera non fecit ; aut 
ali<lb ed="#P" break="no" n="21"/>quid quod sibi prius non debebatur operando
<lb ed="#P" n="22"/>promeruit. Sed videte quam stulta sit ista 
asser<lb ed="#P" break="no" n="23"/>tio. Quid enim ? Ergo Deus bonum opus facere
<lb ed="#P" n="24"/>non potest, quia nihil non debitum sibi promereri
<lb ed="#P" n="25"/>potest? Aut ideo operando non mereretur, quia
<lb ed="#P" n="26"/>ipsidebetur etiam si non operetur ?Quando nobis
<lb ed="#P" n="27"/>beneficia impendit Deus, et dona muniflcentiae
<lb ed="#P" n="28"/>largitur; nonne haec ipsa faciendo a nobis pro
<lb ed="#P" n="29"/>beneficiis suisamari et laudari meretur ?Aut quia
<lb ed="#P" n="30"/>meretur, ideo prius dignus non fuit aut minus
<lb ed="#P" n="31"/>fuit et opere temporali crevit meritum Dei, et 
me<lb ed="#P" break="no" n="32"/>lior seipso factus est Deus ? Nunquid non melius
<lb ed="#P" n="33"/>est et multo melius, ut dicamus quod swterna 
bo<lb ed="#P" break="no" n="34"/>nitate quae in ipso nunquam crevit (quia plena
<lb ed="#P" n="35"/>in ipso et perfecta semper fuit) plene semper et
<lb ed="#P" n="36"/>perfecte bonus fuit, et dignus laudari et amari?
<lb ed="#P" n="37"/>Et quando opus temporale facit, et nobis bene
<lb ed="#P" n="38"/>facit, amari et landari a nobis meretur; et est
<lb ed="#P" n="39"/>meritum operis in illo aeternum, quod nobis 
tem<lb ed="#P" break="no" n="40"/>poraliter exhibetur. Neque ideo modo non 
mere<lb ed="#P" break="no" n="41"/>tur quia prius dignus fuit, neque quia modo 
me<lb ed="#P" break="no" n="42"/>retur prius dignus non fuit. Est ergo meritum in
<lb ed="#P" n="43"/>opere, quia quod fit opus est bonitatis, et ipsum
<lb ed="#P" n="44"/>meritum tamen cum opere et in operante non 
in<lb ed="#P" break="no" n="45"/>cipit, quoniam et ante oxhibitionem operis, 
boni<lb ed="#P" break="no" n="46"/>tas fuit operantis. Similiter Deus homo, qui sicut
<lb ed="#P" n="47"/>in divinitate sua ab aeterno perfectam bonitatem
<lb ed="#P" n="48"/>habuit ; imo ipse perfecta bonitas fuit, ita in 
hu<lb ed="#P" break="no" n="49"/>manitate suaa prima conceptione, plenam et 
per<lb ed="#P" break="no" n="50"/>feclam bonitatem accepit ; non tunc primum 
obe<lb ed="#P" break="no" n="51"/>dientiam patiendiet moriendi habere coit, 
quan<lb ed="#P" break="no" n="52"/>do pati et mori cospit. Ecce concedimus quod
<lb ed="#P" n="53"/>Christus propterea exaltatus est a Patre, quia
<lb ed="#P" n="54"/>obediens factus est Patri. Ecce concedimus quod
<lb ed="#P" n="55"/>obedientia meritum est. exaltatio premium. Quid
<lb ed="#P" n="56"/>ergo ? Si obedientia meritum est, nonne ex quo
<lb ed="#P" n="57"/>obedientia ccpit, meritum ccpit? Factus est, 
in<lb ed="#P" break="no" n="58"/>quit, obediens. Quis factus est ? Christus. 
Secun<lb ed="#P" break="no" n="59"/>dum quid factus est ? Secundum humanitatem.
<lb ed="#P" n="60"/>Secundum humanitatem factus est obediens, 
se<lb ed="#P" break="no" n="61"/>eundum divinitatem subesse non potuit in qua
<lb ed="#P" n="62"/>s:qualis fuit. Alia Scriptura dicit : Didicit eo his
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>quae passus est, obedientiam (Hebr. v). Didicit
<lb ed="#P" n="64"/>quod nescivit. Quid nescivit? Obedientiam. 
Su<lb ed="#P" break="no" n="65"/>besse nescivit ;non potuitin eo quod squaliserat
<lb ed="#P" n="66"/>esse inferior. Propterea didicit uod nescivit, quia
<lb ed="#P" n="67"/>id quod in excellentiam Deitatis expertus non
<lb ed="#P" n="68"/>fuit, per inferiorem naturamin usum assurnpsit.
<lb ed="#P" n="69"/>Factus est obediens. Ex quo factus est homo,
<lb ed="#P" n="70"/>factus est obediens. Ex quo homo esse copit,
<lb ed="#P" n="71"/>subjectus esse coepit. In quantum homo dignitate,
<lb ed="#P" n="72"/>in quantum bonus voluntate. Hic est meritum.
<lb ed="#P" n="73"/>Si voluntas semper perfecta fuit; et meritum
<lb ed="#P" n="74"/>semper perfectum fuit. Ex quo Deus ccpit esse
<lb ed="#P" n="75"/>homo, et homo coepit esse Deus. Deus coepit esse
<lb ed="#P" n="76"/>homo subjectus, et homo coepit esse Deus 
perfeo<lb ed="#P" break="no" n="77"/>tus. Si Deus humiliatus est quantum potuit in
<lb ed="#P" n="78"/>homine, homo sublimatus non est quantum
<lb ed="#P" n="79"/>potuit in Deo? si. Deus ineo quod homo 
es<lb ed="#P" break="no" n="80"/>se copit, passibilis et mortalis esse coepit, et 
ho<lb ed="#P" break="no" n="81"/>1no in eo quod Deus esse coepit, justus et bonus
<lb ed="#P" n="82"/>et perfectus esse coepit. Sicut enim Deus quando
<lb ed="#P" n="83"/>homo esse ccpit quod hominis erat accepit, sic et
<lb ed="#P" n="84"/>homoquandoDeusessecopit quod eraaccepit 
Qua<lb ed="#P" break="no" n="85"/>propter sicut Deus perfecta sapientia et potestas
<lb ed="#P" n="86"/>et bonitas est, ita homo ex quo Deus factus est,
<lb ed="#P" n="87"/>perfecte potens et sapiens et bonus in Deo factus
<lb ed="#P" n="88"/>est. An putas Christum hominem tunc primum
<lb ed="#P" n="89"/>plenam et perfectam potentiam divinitatis 
acce<lb ed="#P" break="no" n="90"/>pisse quando dicit: Data est nihil omnis 
potes<lb ed="#P" break="no" n="91"/>tas in celo et in terra? (Matth. xxvii). Unde
<lb ed="#P" n="92"/>ergo prius deemonibus imperavit, angelos 
minis<lb ed="#P" break="no" n="93"/>tros habuit, elementa ad nutum imperii sui 
incli<lb ed="#P" break="no" n="94"/>navit? An forte quia orantem legis quasi 
preci<lb ed="#P" break="no" n="95"/>bus obtinuisse putas quod prius ipse non potuit ?
<lb ed="#P" n="96"/>Pater, inquit, clarifica Filium tuum [nomen
<lb ed="#P" n="97"/>tuum). Et ecce voae facta est de celo dicens:
<lb ed="#P" n="98"/>Et clarificavi, et iterum clarificabo (Joan. xi,
<lb ed="#P" n="99"/>xvir). Audistis Filium postulantem, Patrem 
an<lb ed="#P" break="no" n="100"/>nuentem. Putas quod precibus obtinuerit quod
<lb ed="#P" n="101"/>non obtinuisset si preces non fudisset ? Audi quod
<lb ed="#P" n="102"/>sequitur: Non propter me, inquit, facta est tox
<lb ed="#P" n="103"/>ista, sedpropter vos(Joan. xu). Si responsio propter
<lb ed="#P" n="104"/>me facta non est, nec postulatio propter me facta
<lb ed="#P" n="105"/>est. Sicut ergo responsionem Patris non accipio,
<lb ed="#P" n="106"/>ut me exauditum intelligam, sic nec preces Patri
<lb ed="#P" n="107"/>fundo, ut quod non possum obtineam. Ego enim
<lb ed="#P" n="108"/>totum possum. Totum quod Pater potest ego 
pos<lb ed="#P" break="no" n="109"/>sum qui Filius sum Patris. Omnia enim quae
<lb ed="#P" n="110"/>Pater facit, haec et Filius facit similiter (Joan v).
<lb ed="#P" n="111"/>Ex quo enim ut Filius Dei Patris, essem homo
<lb ed="#P" n="112"/>accepi, totum quod Deus pater potest posse 
ac<lb ed="#P" break="no" n="113"/>cepi. Videtis ergo quomodo Christus homo im eo
<lb ed="#P" n="114"/>quod Filius Dei fuit, et ex quo Filius Dei fuit,
<lb ed="#P" n="115"/>divinam sapientiam et potestatem et bonitatem
<lb ed="#P" n="116"/>habuit ; et plene ac perfecte habuit, quia plene
<lb ed="#P" n="117"/>ac perfecte fuit. Aut ideo ab initio hoc non fuit,
<lb ed="#P" n="118"/>quia ab initio hocnon dixit ?Hcc, inquit, ab initio
<lb ed="#P" n="119"/>non dixi vobis(Joan xvi). Ergo ab initio Christus
<lb ed="#P" n="120"/>homo esse ex quo homocoepit Deus non fuit; quia
<lb ed="#P" n="121"/>ab initio ex quo homo esse copit, hoc non dixit?
<lb ed="#P" n="122"/>Diu fuit Christus homointer homines, priusquam
<lb ed="#P" n="123"/>Deum se diceret vel probaret, et quando hoc 
di<lb ed="#P" break="no" n="124"/>cere ccpit, cum magna modestia ac reverentis.
<!-- 112.png.txt -->
<pb ed="#P" n="194"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>hoc dixit: ne scandalizarentur, qui mirarentur,  
<lb ed="#P" n="2"/>nec susciperent qui non caperent. Ideo reverenter
<lb ed="#P" n="3"/>se suggessit, non praecipitanter ingessit. Quem,
<lb ed="#P" n="4"/>inquit, dicunt homines esse. Filium hominis?
<lb ed="#P" n="5"/>(Matth. xvr) Non prwedicavit, sed interrogavit. Dici
<lb ed="#P" n="6"/>voluit, sed dicere noluit, ne non veritatem docere,
<lb ed="#P" n="7"/>sed gloriam quierere videretur. Creditis in Deum.
<lb ed="#P" n="8"/>et in me credite (Joan xiv). Considera quomodo
<lb ed="#P" n="9"/>modeste se adjungit, quia sciebat extra 
intelli<lb ed="#P" break="no" n="10"/>gentiam hominis esse ut homo Deus crederetur.
<lb ed="#P" n="11"/>Propter eahumanee intelligentice adhuc subtus erat
<lb ed="#P" n="12"/>homo, neque in fide hominis adhuc ut Deus 
cre<lb ed="#P" break="no" n="13"/>deretur, ascenderat. Ideo dubitanti et amanti
<lb ed="#P" n="14"/>dixit: Noli me tangere, nondum enim ascendi
<lb ed="#P" n="15"/>ad. Patrem meum (Joan. xx). Propter hoc ergo
<lb ed="#P" n="16"/>quia sciebat in conscientia humana se subtus 
es<lb ed="#P" break="no" n="17"/>8e, et ut sequalis crederetur eidem conscientize
<lb ed="#P" n="18"/>longinquum et extraneum esse, paulatim illam
<lb ed="#P" n="19"/>fovebat, ut ad veritatem assuefaceret, ut, veritas
<lb ed="#P" n="20"/>illam illuminaret, non novitas scandalizaret. Sic
<lb ed="#P" n="21"/>ergo Christus homo inter homines conversando
<lb ed="#P" n="22"/>secundum dispensationem saluti humans 
con<lb ed="#P" break="no" n="23"/>gruum per temporum intervalla quod in se simul
<lb ed="#P" n="24"/>erat aperuit, et quod ipseab initio plenum et 
per<lb ed="#P" break="no" n="25"/>fectum habebat human: cognitioni per quosdam
<lb ed="#P" n="26"/>profectus revelationis se habere, magis ac magis
<lb ed="#P" n="27"/>prout oportebat ostendit.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e2339">
                  <lb ed="#P" n="28"/>Sed dicunt: Si in Christo homine ab initio ex
<lb ed="#P" n="29"/>Obedientia suscipiendae passionis meritum fuit,
<lb ed="#P" n="30"/>in hoc ipso jam constat quod, si passurus non
<lb ed="#P" n="31"/>fuisset ab initio, meritum obedientie patiendi 
ha<lb ed="#P" break="no" n="32"/>bere non potuisset. Si enim futura passio non
<lb ed="#P" n="33"/>fuisset, obedientia patiendi nulla fuisset. Si 
obe<lb ed="#P" break="no" n="34"/>dientia non fuisset, meritum obedientie non 
fuis<lb ed="#P" break="no" n="35"/>set. Sicitaquea obtinendam gloriam 
incorruptio<lb ed="#P" break="no" n="36"/>nis, inducere conantur necessitatem passionis. Sed
<lb ed="#P" n="37"/>minus considerant quia eadem bonitate qua sead
<lb ed="#P" n="38"/>obedientiam passionis spontaneum exhibuit;quia
<lb ed="#P" n="39"/>pati voluit, justus et bonas et gloria dignus 
fuis<lb ed="#P" break="no" n="40"/>get, etiam si pati noluisset; si enim pati voluisset ad.
<lb ed="#P" n="41"/>patiendum obediensnon fuisset, non tamen 
inobe<lb ed="#P" break="no" n="42"/>diens fuisset, quia voluntati Patris hoc nolens non
<lb ed="#P" n="43"/>contradixisset, quoniam hocetipse Pater noluisset.
<lb ed="#P" n="44"/>Namsicutobediensfuit quia volenti volens 
consen<lb ed="#P" break="no" n="45"/>sit, itaprocul dubio obediens fuisset, si nolenti hoc
<lb ed="#P" n="46"/>Patri idem et ipsenolensconsensisset. Itaque 
sem<lb ed="#P" break="no" n="47"/>perobediens fuisset, etiam si passus non fuisset, 
ne<lb ed="#P" break="no" n="48"/>que merito ejus quidquam minueretur, etiam si ad
<lb ed="#P" n="49"/>passionem (quam non ex debito, sed ex 
digna<lb ed="#P" break="no" n="50"/>tione suscepit)non humiliaretur. Unum tamen, 
in<lb ed="#P" break="no" n="51"/>quiunt, est quod Christus per passionem obtinuit,
<lb ed="#P" n="52"/>quod utique habere non potuisset, si passus non
<lb ed="#P" n="53"/>fuisset. Patiendo quippe omnibus credentibus 
fac<lb ed="#P" break="no" n="54"/>tus est exemplum passionis, sicut resurgendo
<lb ed="#P" n="55"/>omnibus patientibus forma glorificationis. Hoc
<lb ed="#P" n="56"/>ergolucratus est patiendo, quod ipsum 
magis<lb ed="#P" break="no" n="57"/>trum et doctorem sequuntur omnes qui bene 
pa<lb ed="#P" break="no" n="58"/>tiuntur. Magnum quid lucratus est. Quid ipsihoc
<lb ed="#P" n="59"/>prodest? Precedit, et omnes sequuntur. Cujus
<lb ed="#P" n="60"/>bonum esthoc? Errantes inveni, praecessi ut viam
<lb ed="#P" n="61"/>docerem, omnes secuti sunt. Mihil quid prodest ?
<lb ed="#P" n="62"/>Ego viam sciebam, per me incedere poteram; sed
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>non erat causa pergendi, si compassio non esset
<lb ed="#P" n="64"/>subveniendi. Stulti et tardi corde ad 
creden<lb ed="#P" break="no" n="65"/>dum, nonne opportuit pati Christum et ita 
in<lb ed="#P" break="no" n="66"/>trare in gloriam suam f(Luc. xx1v.) Intendite :
<lb ed="#P" n="67"/>Oportuit itaque, inquit, pati Christum, et ita 
in<lb ed="#P" break="no" n="68"/>trare in gloriam suam. Quid est ita? Per 
passio<lb ed="#P" break="no" n="69"/>nem. Post passionem, glorificationem. Quid?
<lb ed="#P" n="70"/>Ergo Christus non potuit intrarein gloriam, nisi
<lb ed="#P" n="71"/>transiret per penam?Quid est enim oportuit, nisi
<lb ed="#P" n="72"/>quia aliter non potuit? Quomodo ergo suam, si
<lb ed="#P" n="73"/>oportuit ; et quomodo oportuit, si suam? Si. 
glo<lb ed="#P" break="no" n="74"/>ria ejus fuit quomodo ut ad illam intraret, pati
<lb ed="#P" n="75"/>oportuit? Sed suam propter se, oportuit propter
<lb ed="#P" n="76"/>nos. Poterat quidem Christus si voluisset alia via.
<lb ed="#P" n="77"/>intrare in gloriam suam ;et quomodo vellet illam
<lb ed="#P" n="78"/>B accepisse, quemadmodum si vellet nunquam 
ca<lb ed="#P" break="no" n="79"/>ruisset, sed semper habuisset. Sed voluit propter
<lb ed="#P" n="80"/>nos per poenam ire in gloriam suam, ut moriens
<lb ed="#P" n="81"/>timorem tolleret passionis; resurgens redderet
<lb ed="#P" n="82"/>spem glorificationis. Hac via ire voluit, quia nos
<lb ed="#P" n="83"/>hac via ire debuimus, qui alia non potuimus. Nos
<lb ed="#P" n="84"/>volumus, sed non possumus. Ipse potuit, sed 
no<lb ed="#P" break="no" n="85"/>luit; quia si aliter ivisset, pervenisset, sed non
<lb ed="#P" n="86"/>subvenisset. Qui ergo Christum in passione 
ali<lb ed="#P" break="no" n="87"/>quid meruisse asserit, ita ut eadem passionne 
bo<lb ed="#P" break="no" n="88"/>num aliquod ad commodum vel utilitatem vel
<lb ed="#P" n="89"/>gloriam suam eum obtinuisse contendat, quod
<lb ed="#P" n="90"/>juste habere non potuisset, si passus non fuisset,
<lb ed="#P" n="91"/>Christum plane in necessitatem passionis ducit,
<lb ed="#P" n="92"/>et pariter redemptionis gratiam qua inmorte 
ip<lb ed="#P" break="no" n="93"/>( Bius exhibita est imminuere, vel potius evacuare
<lb ed="#P" n="94"/>convincitur; qui causam passionis ejus non 
nos<lb ed="#P" break="no" n="95"/>tram, sed ipsias necessitatem fuisse probare 
co<lb ed="#P" break="no" n="96"/>natur. Ergo Christus non meruit quasi sibi 
inde<lb ed="#P" break="no" n="97"/>bitum aliquid acquirens ; et tamen meruit opus
<lb ed="#P" n="98"/>virtutis dignum remuneratione perficiens. Neque
<lb ed="#P" n="99"/>enim ideo quia prius ipse dignus fuitopus; 
vir<lb ed="#P" break="no" n="100"/>tutis postea exhibitum remunerabile non fuit;
<lb ed="#P" n="101"/>neque rursum quia pro opere virtutis 
remunera<lb ed="#P" break="no" n="102"/>tus dicitur, prius etiam quam operaretur dignus
<lb ed="#P" n="103"/>fuisse negatur. Meruit ergo quantum ad 
virtu<lb ed="#P" break="no" n="104"/>tem operis, quia proopere, remuneratione dignus
<lb ed="#P" n="105"/>fuit; nec tamen sic meruit quasi dignus non 
fuis<lb ed="#P" break="no" n="106"/>Bet, etiam 8i operatus non fuisset. Pater familias
<lb ed="#P" n="107"/>laborat in vinea sua, et post cum ad refectionem
<lb ed="#P" n="108"/>venit postulat cibum, bene se meruisse dicit
<lb ed="#P" n="109"/>quod accepturus est. Sed aliter mercenarius 
me<lb ed="#P" break="no" n="110"/>returaliterdominus. Mercenarius meretur quia ei
<lb ed="#P" n="111"/>non deberetur, sinon operaretur, Dominus autem
<lb ed="#P" n="112"/>etiamsinon operatur, panem suum manducat, quia
<lb ed="#P" n="113"/>suusest;etnon opus habetsi vult pro eolaborare,
<lb ed="#P" n="114"/>quia suusest et sineopere. Multa suntquae dici 
po<lb ed="#P" break="no" n="115"/>tuissent superhis, sed hacpraesenti abbreviationis
<lb ed="#P" n="116"/>sufficiant. Novissimo quzsrant deanima illà 
ratio<lb ed="#P" break="no" n="117"/>naliquam verbum cum carne in unitatem personae
<lb ed="#P" n="118"/>assumpsit, utrum sicut eam ex ineffabili unione
<lb ed="#P" n="119"/>divinitatis perfectam sapientiam ; et virtutem et
<lb ed="#P" n="120"/>bonitatem accepisse dicimus; ita quoque ab 
ini<lb ed="#P" break="no" n="121"/>tio priusquam gloriam resurrectionis per 
immor<lb ed="#P" break="no" n="122"/>talitatem carnis indueret ex eadem 
unionedivini<lb ed="#P" break="no" n="123"/>tatis, plenam quoque beatitudinem habuisse
<lb ed="#P" n="124"/>camus. Quod si concedimus, objiciunt, quod ani-
<!-- 113.png.txt -->
<pb ed="#P" n="195"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>ma illa ante resurrectionem passiones et dolores
<lb ed="#P" n="2"/>sustinuit; ac per hoc plena beatitudo esse non
<lb ed="#P" n="3"/>potuit, ubi poena et delor fuit. Sed non 
atten<lb ed="#P" break="no" n="4"/>dunt quod anima illa secundum aliud carni 
uni<lb ed="#P" break="no" n="5"/>ta fuit, et secundum aliud divinitati. In eo quod
<lb ed="#P" n="6"/>carni unita fuit, vita carnis ipsa fuit. In eo 
au<lb ed="#P" break="no" n="7"/>tem quod divinitati unita fuit, vita ipsius divini.
<lb ed="#P" n="8"/>tas fuit. In eo autem quod carni jungebatur, 
rece<lb ed="#P" break="no" n="9"/>dente anima ipsa caro moriebatur. In eo autem
<lb ed="#P" n="10"/>quod divinitatijungebatur, etiam a carne 
rece<lb ed="#P" break="no" n="11"/>dens ab. ipsa divinitate non separabatur. Que
<lb ed="#P" n="12"/>igitur in sensu carnis ad tempus dolorem 
susti<lb ed="#P" break="no" n="13"/>nuit, in societate Deitatis plenum et perfectum.
<lb ed="#P" n="14"/>gaudium semper possedit. Ubi enim perfecte 
jun<lb ed="#P" break="no" n="15"/>gebatur, plene et perfecte beatificabatur. Ubi au
<lb ed="#P" n="16"/>tem ad tempus minus habuit ex dispensatione, 
pos<lb ed="#P" break="no" n="17"/>tea euppletum est in glorificatione. Ita tamen ut
<lb ed="#P" n="18"/>quod in parte sublimiori habebat verum bonum,
<lb ed="#P" n="19"/>necaliquando redderetur, quia nunquam 
fuitamis<lb ed="#P" break="no" n="20"/>sum;nec suppleretur, quiaex quo datum est, 
sem<lb ed="#P" break="no" n="21"/>per mansit perfectum.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e2607">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e2609">Capitulum 7</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e2611" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e2613">
                  <lb ed="#P" n="22"/>Cap. VII. De carne quam Verbum assumpsit, qualis fuit
<lb ed="#P" n="23"/>secundum passibilitatei ; et sensum et affectum.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e2620">
                  <lb ed="#P" n="24"/>De carne verbi hoc primum commemorare 
opor<lb ed="#P" break="no" n="25"/>tet quod illam ab ipsa conceptione, Spritus sancti
<lb ed="#P" n="26"/>operatione ita mundatam credimus, ut eam 
ver<lb ed="#P" break="no" n="27"/>bum ipsum liberam prorsus, et immunem ab 
om<lb ed="#P" break="no" n="28"/>ni peccato assumeret ; posna tamen peccati 
volun<lb ed="#P" break="no" n="29"/>tate non necessitate assumentis remanente, ut,
<lb ed="#P" n="30"/>dum ista in Salvatore sine culpa pateretur, illa
<lb ed="#P" n="31"/>quie in salvandis pro culpa pons obnoxia fuerat,
<lb ed="#P" n="32"/>liberaretur. De hac itaque pcena passibilitatis sive
<lb ed="#P" n="33"/>mortalitatis quzrunt quidam, quomodo in carne
<lb ed="#P" n="34"/>Salvatoris erat. Sed facile est scire quomodo caro
<lb ed="#P" n="35"/>illa, quandiu in massa generis humani sub 
origi<lb ed="#P" break="no" n="36"/>nali debito fuit, ponam quoque prevaricationis
<lb ed="#P" n="37"/>qua totum tenebatur in toto ipso ex necessitate
<lb ed="#P" n="38"/>sustinuit. Postquam autem a toto ipso singulariter
<lb ed="#P" n="39"/>divisa est, ut nec in ipso esset, nec cum ipso in
<lb ed="#P" n="40"/>causa participaret, jam nihil pene debuit, quia
<lb ed="#P" n="41"/>culpe nil habuit. itaque quantum in ipsa fuit,
<lb ed="#P" n="42"/>non debuit sustinere penam, quando jam non
<lb ed="#P" n="43"/>habuit culpam. Poterat ergo juste Salvator in
<lb ed="#P" n="44"/>carne sua quam sineculpa assumpsit, ponam 
quo<lb ed="#P" break="no" n="45"/>que mortalitatis et passibilitatis infirmitatem non 
<lb ed="#P" n="46"/>assumpsisse, sed eam non solum supra id quod
<lb ed="#P" n="47"/>nos summus mortales, quia peccator non erat, sed
<lb ed="#P" n="48"/>supra id etiam quod primus homo ante peccatum.
<lb ed="#P" n="49"/>fuit, quia probandus non erat a prima conceptione
<lb ed="#P" n="50"/>gloria immortalitatis induisse. Primus quippe 
ho<lb ed="#P" break="no" n="51"/>mo quia probandus erat, talis esse debuit qui et.
<lb ed="#P" n="52"/>peccare et non peccare potuisset, ut voluntatis non
<lb ed="#P" n="53"/>necessitatis esset utrumque. Neque enim vel 
obe<lb ed="#P" break="no" n="54"/>dienti meritum, vel non obedienti culpa esse 
po<lb ed="#P" break="no" n="55"/>tuisset nisi et obedientia et praevaricatio 
volunta<lb ed="#P" break="no" n="56"/>ria fuisset. Itaque quia ad probationem utrinque
<lb ed="#P" n="57"/>voluntas ejus exspectabatur, ad utrumque ei 
pos<lb ed="#P" break="no" n="58"/>sibilitas prestabatur. Quia vero peccandi et non
<lb ed="#P" n="59"/>peccandi possibilitatem habuit, oportebat ut et 
mo<lb ed="#P" break="no" n="60"/>riendi et non moriendi possibilitatem haberet. Si
<lb ed="#P" n="61"/>enim ex necessitate immortalitas fuisset, et pre
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="62"/>Varicator et peccator mori non potuisset, atque
<lb ed="#P" n="63"/>ita inobedientia ponam debitam non haberet, nec
<lb ed="#P" n="64"/>se recognosceret aliquando peccator si mortuus
<lb ed="#P" n="65"/>intus, foris semper viveret. Item si ex necessitate
<lb ed="#P" n="66"/>mortalis fuisset, etiam in obedientia persistens,
<lb ed="#P" n="67"/>mori debuisset; et injuste sine culpa puniretur, si
<lb ed="#P" n="68"/>non peccans moreretur. Quapropter quia 
proban<lb ed="#P" break="no" n="69"/>dus erat, et utrum in obedientia persisteret 
ex<lb ed="#P" break="no" n="70"/>spectabatur, care quoque illius et secundum 
ali<lb ed="#P" break="no" n="71"/>quid mortalis erat; quia scilicet mori poterat; et
<lb ed="#P" n="72"/>secundum aliquid immortalis erat quia poterat
<lb ed="#P" n="73"/>non mori, quatenus ex eo quod mori poterat 
mo<lb ed="#P" break="no" n="74"/>reretur si peccaret, et ex eo similiter quod mori
<lb ed="#P" n="75"/>non poterat, non moreretur si in obedientia 
per<lb ed="#P" break="no" n="76"/>severaret. Christus autem homo quia perfectus a
<lb ed="#P" n="77"/>principioet probatus inventusest, ad perfectionem
<lb ed="#P" n="78"/>vel ad probationem exspectatus non est. Et idcirco
<lb ed="#P" n="79"/>sicut liberum arbitrium habuit, nec tamen ita ut
<lb ed="#P" n="80"/>peccare posset, ita quoque et immortali tatem 
quan<lb ed="#P" break="no" n="81"/>tum inseerathaberedebuit, et ita ut-mori omnino
<lb ed="#P" n="82"/>non posset. Unde constat quod Christo homini a
<lb ed="#P" n="83"/>principio non solum ea immortalitas debebatur,
<lb ed="#P" n="84"/>quam primus homo habuit ante prievaricationem;
<lb ed="#P" n="85"/>sed illa quoque quam nunc secundus habet post
<lb ed="#P" n="86"/>resurrectionem ut videlicet sicut ex consortio 
Dei<lb ed="#P" break="no" n="87"/>tatis spiritu confirmatus erat ad veritatem, ut
<lb ed="#P" n="88"/>peccare non posset, ita quoque ex merito virtutis
<lb ed="#P" n="89"/>carne confirmatus esset ad incorruptionem, ut
<lb ed="#P" n="90"/>Tori non posset. Sed quia caro peccatrix a poena
<lb ed="#P" n="91"/>peccati liberari non potuit, nisi caro ejusquae sine
<lb ed="#P" n="92"/>€ peccato erat pateretur, infirmitatem passibilitatis
<lb ed="#P" n="93"/>et mortalitatis in carne assumpta retinuit 
potes<lb ed="#P" break="no" n="94"/>tate, sustinuit voluntate, non passus est 
necessi<lb ed="#P" break="no" n="95"/>tate. De sensu autem passionis in carne Christi,
<lb ed="#P" n="96"/>quidam male serisisse inveniuntur. Asserentes
<lb ed="#P" n="97"/>carnem illam in omnibus iis quae in ea et. circa
<lb ed="#P" n="98"/>eam exhibita sunt passionisgenera; similitudinem
<lb ed="#P" n="99"/>quidem passionis et doloris suscepisse, sed nullum
<lb ed="#P" n="100"/>omnino dolorem aut passionem sustinuisse. Sed
<lb ed="#P" n="101"/>non attendunt quanta absurditas hujusmodi 
as<lb ed="#P" break="no" n="102"/>sertionem consequitur. Quomodo enim in Christo
<lb ed="#P" n="103"/>vera compassio fuit, si vera passio non fuit? 
Quo<lb ed="#P" break="no" n="104"/>modo stabitquod dicit propheta : Vere languores
<lb ed="#P" n="105"/>nostros ipse tulit, et dolores nostros ipse 
por<lb ed="#P" break="no" n="106"/>tavit? (Isa. Lui). Si Christus in cruce dolorem
<lb ed="#P" n="107"/>passus non fuit, quare tantopere calicem passionis
<lb ed="#P" n="108"/>transferri a se postulavit? Quid sibi voluit 
san<lb ed="#P" break="no" n="109"/>quis desudans augustiam imminentis mortis 
con<lb ed="#P" break="no" n="110"/>testatus? Quid sibi voluit quod ipse Christus et
<lb ed="#P" n="111"/>infirmitatem secundum quam caro passionem 
ti<lb ed="#P" break="no" n="112"/>muit, et voluntatem secundum quam spiritus
<lb ed="#P" n="113"/>promptus fuit exponens, ait : Spiritus quidem
<lb ed="#P" n="114"/>qpromptus est, cavo autem infirma? (Matth.
<lb ed="#P" n="115"/>xxvi; Marc. xiv.) Ieti ergo qui negant in 
Salva<lb ed="#P" break="no" n="116"/>tore secundum infirmitatem carnis veram fuisse
<lb ed="#P" n="117"/>passionem, quantum in se est eam quae per 
pas<lb ed="#P" break="no" n="118"/>sionem Christi facta est, negareconvincuntur 
re<lb ed="#P" break="no" n="119"/>demptionem. Suntaliiquinon minori dementia de
<lb ed="#P" n="120"/>affectibus humanis in Christo (quos secundum
<lb ed="#P" n="121"/>veritatem nature cum humanitate et in 
hu<lb ed="#P" break="no" n="122"/>manitate suscepit) quaedam non solum falsa,
<lb ed="#P" n="123"/>sed horrenda etiam blasphemare wow Wsswsr
<!-- 114.png.txt -->
<pb ed="#P" n="196"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>runt. Quia enim Apostolus ait. Non. habemus 
<lb ed="#P" n="2"/>pontificem qui non possit compati infirmitati
<lb ed="#P" n="3"/>bus nostris ; tentatum autem per omnia (Hebr.
<lb ed="#P" n="4"/>IV); asserunt humanum affectum in Christo; 
mo<lb ed="#P" break="no" n="5"/>tus etiam vitiorum sensisse, absque consensu
<lb ed="#P" n="6"/>tamen rationis, secundum eam concupiscendi in
<lb ed="#P" n="7"/>firmitatem qua nos qui peccatores sumus ex illa
<lb ed="#P" n="8"/>originali corruptione quam portamus, illicitos
<lb ed="#P" n="9"/>appetitus, et motus concupiscentir surgentis, et
<lb ed="#P" n="10"/>vitii tentantis delectationem etiam inviti sentire
<lb ed="#P" n="11"/>solemus. Hos autem motus idcirco Christum in
<lb ed="#P" n="12"/>carne sua voluntarie sustinuisse, ut quasi illi 
ten<lb ed="#P" break="no" n="13"/>tantibus resistendo victor existeret, quatenus et
<lb ed="#P" n="14"/>sibi tentationem vitiorum superando premium
<lb ed="#P" n="15"/>justitie acquireret, et nobis in tentatione positis
<lb ed="#P" n="16"/>resistendi et vincendi in semetipso exemplum 
for<lb ed="#P" break="no" n="17"/>maret. Sed absit a sensu Christiano ut ullam in
<lb ed="#P" n="18"/>illa carnesacrosancta agni immaculati inordinate
<lb ed="#P" n="19"/>delectationis et concupiscentie illicite 
titillatio<lb ed="#P" break="no" n="20"/>nem aliquo modo fuisse, aut dicat, aut credat ;
<lb ed="#P" n="21"/>quia si vel aliquam prave delectationis radicem
<lb ed="#P" n="22"/>autmotum concupiscendi inordinatum inilla 
fuis<lb ed="#P" break="no" n="23"/>8e diceremus, profecto ab omni vitioliberam 
nega<lb ed="#P" break="no" n="24"/>remus. Quomodo autem vitium mundaret, si vitium
<lb ed="#P" n="25"/>portaret? Motus quippeinordinatus ex infirmitate
<lb ed="#P" n="26"/>concupiscendi, surgens cum ipsa tantum 
corrup<lb ed="#P" break="no" n="27"/>tione de qua oritur non solum poena est, sed 
cul<lb ed="#P" break="no" n="28"/>pa; quae tamen in baptizatis ad damnationem non
<lb ed="#P" n="29"/>imputatur : quia per gratiam novae regenerationis
<lb ed="#P" n="30"/>excusatur. SicutdicitApostolus : Jam 
nihildam<lb ed="#P" break="no" n="31"/>nationis est iisqui sunt in Christo Jesu (Rom. (C;
<lb ed="#P" n="32"/>vini). Haec tamen corruptio per gratiam sacramenti
<lb ed="#P" n="33"/>non quidem accipit ut culpa non sit, sed ut 
dam<lb ed="#P" break="no" n="34"/>nabilis noa sit, quia sí culpa omnino non esset,
<lb ed="#P" n="35"/>non haberet excusari, quia non deberet imputari.
<lb ed="#P" n="36"/>Quapropter illam infirmitatem humane nature
<lb ed="#P" n="37"/>que poena est, solum cum susceptione carnis
<lb ed="#P" n="38"/>Christum assumpsisse veraciter dicimus ; illam
<lb ed="#P" n="39"/>vero quae sic pona est ut etiam culpa sit,
<lb ed="#P" n="40"/>nullatenus admisisse indubitanter affürmamus.
<lb ed="#P" n="41"/>Neque enim sic victorem vitiorum dicere 
vo<lb ed="#P" break="no" n="42"/>lumus, ut cum ipsa quae vinceret vitia portasse 
ali<lb ed="#P" break="no" n="43"/>quando ac sensisse dicamus. Propterea enim per
<lb ed="#P" n="44"/>solam penam infirmari consensit, ut eos qui et
<lb ed="#P" n="45"/>inculpa et in pcena segrotabant : primum a culpa
<lb ed="#P" n="46"/>justificaret, postea a poena liberaret.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e2948">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e2950">Capitulum 8</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e2952" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e2954">
                  <lb ed="#P" n="47"/>Cap. VIII. Quomodo intelligendum sit quod 
scri<lb ed="#P" break="no" n="48"/>ptum est : « Conceptus est de Spiritu sancto. »
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e2961">
                  <lb ed="#P" n="49"/>Cum sicut superius dictum est incarnationem
<lb ed="#P" n="50"/>Filii cum ipso Filio; Pater simul et Spiritus 
san<lb ed="#P" break="no" n="51"/>ctus operatus sit, merito quiritur quare in 
Scri<lb ed="#P" break="no" n="52"/>ptura sacra singulariter de Spiritu sancto 
conce<lb ed="#P" break="no" n="53"/>ptus memoratur. Hsc quidem aicut et caetera quae
<lb ed="#P" n="54"/>de ipso dicuntur humana intelligentia timide 
con<lb ed="#P" break="no" n="55"/>timide contingit; sed devotio fidei amplius 
prz<lb ed="#P" break="no" n="56"/>sumens secundum puram conscientiam fldenter
<lb ed="#P" n="57"/>inquirit. Quaerendum itaque in primus est 
quomo<lb ed="#P" break="no" n="58"/>do intelligi oporteat quod dictum est beatam 
Ma<lb ed="#P" break="no" n="59"/>riamde Spiritu sancto concepisse. Scimus namque
<lb ed="#P" n="60"/>et omnes jam frequentissimo usu nature didici-
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="61"/>mus, quod cum mulier a viro concepisse dicitur,
<lb ed="#P" n="62"/>non aliud nisi substantiam carnis ad generandam
<lb ed="#P" n="63"/>carnem per carnis coitum suscepisse memoratur.
<lb ed="#P" n="64"/>Et haec quidem carnis substantia de carne viri per
<lb ed="#P" n="65"/>ipsum carnis coitum transfusa, cum carne 
mulie<lb ed="#P" break="no" n="66"/>ris una caro efficitur, ut id quod nasciturum est
<lb ed="#P" n="67"/>ex utriusque substantia veraciter originem 
su<lb ed="#P" break="no" n="68"/>mens ab illo, per istam etiam ab ista generetur.
<lb ed="#P" n="69"/>Ergo mulier a viro concipit, cum a carne viri per
<lb ed="#P" n="70"/>coitum carnis semen suscipit, ad generandam
<lb ed="#P" n="71"/>carnem. Nec aliud concipit quam ille est a quo
<lb ed="#P" n="72"/>concipit; aut ipsa quae concipit et quod concipit,
<lb ed="#P" n="73"/>hoc parit. Quid ergo dicemus? Nunquid Spiritus
<lb ed="#P" n="74"/>sanctus de sua substantia semen partus infudit
<lb ed="#P" n="75"/>alvo virginis? Quomodo ergo semen carnis 
mini<lb ed="#P" break="no" n="76"/>strare potuit substantia spiritualis? An forte 
se<lb ed="#P" break="no" n="77"/>men carnis non fuit quod conceptum est; et caro
<lb ed="#P" n="78"/>fuit quod natum est. Quid dicemus? Quomodo
<lb ed="#P" n="79"/>Maria de Spiritu sancto concepit? Et si de Spiritu
<lb ed="#P" n="80"/>sancto concepit, quomodo Spiritus sanctus pater
<lb ed="#P" n="81"/>Christi non fuit? Hz: c omnia magna 
considera<lb ed="#P" break="no" n="82"/>tione indigent, ne forte in re difficili et valde 
ob<lb ed="#P" break="no" n="83"/>cura, humanus sensus aliquid amplius sua 
possi<lb ed="#P" break="no" n="84"/>bilitate presumat. Nec ideo de his dubitandum
<lb ed="#P" n="85"/>est quia obscura sunt, necideo aliquid temere 
de<lb ed="#P" break="no" n="86"/>finiendum, quia credenda sunt. Quzramus ergo
<lb ed="#P" n="87"/>quid concepit Maria. Aut carnem non concepit, et
<lb ed="#P" n="88"/>carnem non genuit, aut si carnem genuit carnem
<lb ed="#P" n="89"/>concepit. Quod enim concepit, hoc genuit. Sed
<lb ed="#P" n="90"/>quomodo carnem ministrare potuit-non caro? aut
<lb ed="#P" n="91"/>non carnem gignere caro? Ista perplexa 
inquisi<lb ed="#P" break="no" n="92"/>tio sive quierendi ratio, quemadmodum sanc et
<lb ed="#P" n="93"/>competenter intelligi valeat consideremus. Et 
pri<lb ed="#P" break="no" n="94"/>mum inea quae secundum solitam et usitatam
<lb ed="#P" n="95"/>naturse operationem peragitur conceptione, 
ejus<lb ed="#P" break="no" n="96"/>demnaturae opusquomodocompleaturintueamur.
<lb ed="#P" n="97"/>In parentibus carnaliter generantibus, et per 
car<lb ed="#P" break="no" n="98"/>nis coitum nascituram carnem ex carne 
fabrican<lb ed="#P" break="no" n="99"/>tibus, utrobique natura substantiam ministrat
<lb ed="#P" n="100"/>partui creando, ut ex utriusque carne procedat,
<lb ed="#P" n="101"/>quae solum in unius carne formanda est caro. 
Ta<lb ed="#P" break="no" n="102"/>men hoc vectigal quod natura quasi debitum 
quod<lb ed="#P" break="no" n="103"/>dam ex instituto Creatoris, ad fabricam humani
<lb ed="#P" n="104"/>corporis absolvendam impendit, ita prorsus sine
<lb ed="#P" n="105"/>ulla necessitate, aut coactionne ab ea requiritur,
<lb ed="#P" n="106"/>ut nisi sola dilectione, et, ut sic dixerim, 
sponta<lb ed="#P" break="no" n="107"/>nea charitate, ad tribuendum id non inclinetur.
<lb ed="#P" n="108"/>Nihil enimest praeter solam dilectionem, quod hoc
<lb ed="#P" n="109"/>debitum a natura extorquere possit, sed cum
<lb ed="#P" n="110"/>spontanea fuerit charitate persuasa, tuncnimirum
<lb ed="#P" n="111"/>Sibi ad invicem ad opus consummandum ex 
utra<lb ed="#P" break="no" n="112"/>que parte libenter atque gratanter occurrit. Sane
<lb ed="#P" n="113"/>quidquid violenter nolenti arripitur; ad ejusmodi
<lb ed="#P" n="114"/>caus effectum incongruum prorsus atque 
ineffi<lb ed="#P" break="no" n="115"/>cax demonstratur. Sola ergo dilectio est quae 
na<lb ed="#P" break="no" n="116"/>turam persuadere, et volentem quodammodo 
co<lb ed="#P" break="no" n="117"/>gere potest ad seminandum partum. Et quidem
<lb ed="#P" n="118"/>in muliereamor viri, in viro autem amor mulieris,
<lb ed="#P" n="119"/>idem agere solet, ut quia in altero solum natura
<lb ed="#P" n="120"/>Bibi sufficiens non est; alterutrum sibi per 
dilec<lb ed="#P" break="no" n="121"/>tionem subveniat, ut quod in neutra per se 
po<lb ed="#P" break="no" n="122"/>tuit, in utraque per se cum altera possit. Igitur
<!-- 115.png.txt -->
<pb ed="#P" n="197"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>semen humani partus a sola muliere formandum A
<lb ed="#P" n="2"/>concipitur, quod simul a viro et muliere 
semina<lb ed="#P" break="no" n="3"/>tur. Quod quidem, sicut jam dictum est, in 
mu<lb ed="#P" break="no" n="4"/>liere per amorem viri ; et in viro per amorem 
mu<lb ed="#P" break="no" n="5"/>lieris, natura operatur. Propter quod etiam mulier"
<lb ed="#P" n="6"/>non nisi a viro concipere dicitur, licet tam de se
<lb ed="#P" n="7"/>quam de viro accipiat, unde fecundatur. Et recte
<lb ed="#P" n="8"/>de solo viro concipit, quia id quod concepit, in 
al<lb ed="#P" break="no" n="9"/>tero quidem de carne viri sumnitur, in altero 
au<lb ed="#P" break="no" n="10"/>tem per amorem viri ministratur. Non itaque hoc
<lb ed="#P" n="11"/>solum de viro concipit, quod de viro accipit; sed
<lb ed="#P" n="12"/>hoc etiam de viro concipit, quod ex se de amore
<lb ed="#P" n="13"/>viri accipit. Hoc premittere voluimus, propter id
<lb ed="#P" n="14"/>quod dictum est Mariam de Spiritu sancto 
conce<lb ed="#P" break="no" n="15"/>pisse. Concepit ergo Maria de Spiritu sancto, non
<lb ed="#P" n="16"/>quod de substantia Spiritus sancti semen partus
<lb ed="#P" n="17"/>aceeperit, sed quia per amorem et operationem
<lb ed="#P" n="18"/>Spiritus sancti, ex carne virginis divino partui 
na<lb ed="#P" break="no" n="19"/>tura substantiam ministravit. Nam quia in corde
<lb ed="#P" n="20"/>ejus amor Spiritus sancti singulariter ardebat,
<lb ed="#P" n="21"/>ideo in carne ejus virtus Spiritus sancti mirabilia
<lb ed="#P" n="22"/>faciebat. Cujusdilectio in cordeillius non suscepit
<lb ed="#P" n="23"/>socium, ejus operatio in carne illius non habebat
<lb ed="#P" n="24"/>exemplum. Hoc igitur solum virgo concepit, quod
<lb ed="#P" n="25"/>de sua carne per amorem etoperationem Spiritus
<lb ed="#P" n="26"/>sancti accepit, de quo etiam solo, sine virilis 
se<lb ed="#P" break="no" n="27"/>minis admistione filium genuit. Non ergo libido
<lb ed="#P" n="28"/>carnis conceptionem in virgine operata est, qua
<lb ed="#P" n="29"/>nec de carne viri semen accepit, nec de sua carne
<lb ed="#P" n="30"/>per amorem viri concepit, sed per amorem et 
ope<lb ed="#P" break="no" n="31"/>tionem Spiritus saneti. Nec ipse Spiritus sanctus
<lb ed="#P" n="32"/>idcirco pater Christi dicendus est, quia ejusamor
<lb ed="#P" n="33"/>conceptionem virginis operatus est, quia non de
<lb ed="#P" n="34"/>sua essentia virgini semen partus tribuit; sed ipsi
<lb ed="#P" n="35"/>de carne propria virgini per amorem suum atque
<lb ed="#P" n="36"/>virtutem, substantiam ministravit. Christus ergo
<lb ed="#P" n="37"/>et de virgine natus est, quia de carne virginis 
car<lb ed="#P" break="no" n="38"/>nis substantiam accepit, et de Spiritu sancto 
con<lb ed="#P" break="no" n="39"/>ceptus est, quia ipsa eum virgo ex sola carno sua
<lb ed="#P" n="40"/>sine admistionevirilis seminis, per Spiritus sancti
<lb ed="#P" n="41"/>operationem amoremque concepit. Hinc est quod
<lb ed="#P" n="42"/>eidem virgini pariture per Angelum dicitur
<lb ed="#P" n="43"/>Spiritus sanctus superveniet in te, et virtus
<lb ed="#P" n="44"/>Aitissimi obumbrabit tibi (Luc. 1). Spiritus 
san<lb ed="#P" break="no" n="45"/>tus namque virgini supervenit, ut per ejus 
opera<lb ed="#P" break="no" n="46"/>tionem caro Christi de carne virginis formaretur, D
<lb ed="#P" n="47"/>et virtus Altissimi obumbravit ei ne substantiam
<lb ed="#P" n="48"/>carnis ministrans carnali concupiscentia uteretur.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e3238">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e3240">Capitulum 9</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e3242" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e3244">
                  <lb ed="#P" n="49"/>Cap. IX. De unione verbi, anima, et carnis.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e3249">
                  <lb ed="#P" n="50"/>Quaeritur etiam utrum Verbum carnem simul et
<lb ed="#P" n="51"/>animam assumpserit, an carnem prius quam 
ani<lb ed="#P" break="no" n="52"/>mam sive animam prius quam carnem. Sed 
veris<lb ed="#P" break="no" n="53"/>sime et absque omni dubitatione creditur quod ex
<lb ed="#P" n="54"/>quo hominem Deus assumpsit, totum assumpsit;
<lb ed="#P" n="55"/>quiaex quo hominem assumpsit, sicut homo Deus:
<lb ed="#P" n="56"/>sicet Deus verus homo fuit. Verus autem non
<lb ed="#P" n="57"/>fuisset in sola carne, aut in amima sola, quia 
ho<lb ed="#P" break="no" n="58"/>mo est et caro et anima. Itaque quando 
homi<lb ed="#P" break="no" n="59"/>nem assumpsit, simul utrumque assumpsit. 
As<lb ed="#P" break="no" n="60"/>sumpsit autem carnem et animam, id est homi-
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="61"/>nem, naturam non personam. Neque enim 
assum<lb ed="#P" break="no" n="62"/>psit hominem personam; sed assumpsit hominem
<lb ed="#P" n="63"/>in personam. Ideo autem hominem assumpsit;
<lb ed="#P" n="64"/>quia carnem humanam et animam humanam 
as<lb ed="#P" break="no" n="65"/>sumpsit. Ideo vero personam non assumpsit, quia
<lb ed="#P" n="66"/>caro illa et anima illa priusquam verbo unirentur
<lb ed="#P" n="67"/>in personam, non erant unita ad personam. Una
<lb ed="#P" n="68"/>unio *uit, et ad unum unio fuit, et verbi et carnis
<lb ed="#P" n="69"/>et animae. Non prius verbum et caro, nec prius
<lb ed="#P" n="70"/>verbum et anima, nec prius anima et caro sed 
si<lb ed="#P" break="no" n="71"/>mul verbum et anima et caro. Sed erat quidem
<lb ed="#P" n="72"/>Verbum ante hanc unionem persona quia Filius
<lb ed="#P" n="73"/>erat qui persona erat, sicut Pater persona erat, et.
<lb ed="#P" n="74"/>persona Spiritus sanctus erat. Et erat persona
<lb ed="#P" n="75"/>aeterna sicut Verbum zeternum erat, et. Filius 
seter<lb ed="#P" break="no" n="76"/>nus erat. Nec coepit esse persona Verbum, quando
<lb ed="#P" n="77"/>homo esse coepit; sed assumpsit hominem, ut 
ho<lb ed="#P" break="no" n="78"/>To persona esse inciperet, nec alia persona quam.
<lb ed="#P" n="79"/>illa erat, quae eum acciperet. Itaque Verbum 
per<lb ed="#P" break="no" n="80"/>80na accepit hominem, non personam, sed 
natu<lb ed="#P" break="no" n="81"/>ram, ut qui suscepit et quod suscepit una esset
<lb ed="#P" n="82"/>in Trinitate persona. Neque enim assumpto 
ho<lb ed="#P" break="no" n="83"/>mine quaternitas facta est, sed Trinitas mansit,
<lb ed="#P" n="84"/>quia homo assumptus ex quo Deus esse coit,
<lb ed="#P" n="85"/>non alia persona esse coopit, quam illa quae eum
<lb ed="#P" n="86"/>suscepit. Qui ergo hominem assumptum negat
<lb ed="#P" n="87"/>personam esse, negat hominem in personam 
as<lb ed="#P" break="no" n="88"/>sumptum esse. Si enim illud nunquam futurus
<lb ed="#P" n="89"/>esset, frustra ad illud aliquando assumptus esset.
<lb ed="#P" n="90"/>Nunc igitur homo assumptus persona est, et non
<lb ed="#P" n="91"/>alia; sed ipsa illa persona a qua assumptus est,
<lb ed="#P" n="92"/>quia et assumens et assumptus una persona est.
<lb ed="#P" n="93"/>Deus, horno est. Verum est propter humanitatem
<lb ed="#P" n="94"/>suam. Homo, Deus est. Verum est propter 
divini<lb ed="#P" break="no" n="95"/>tatem suam. Deus humanitatem suscepit; homo
<lb ed="#P" n="96"/>divinitatem accepit. Et est Deus homo propter
<lb ed="#P" n="97"/>humanitatem quam suscepit, et habet; et homo
<lb ed="#P" n="98"/>Deus propter divinitatem, non de duobus dicitur,
<lb ed="#P" n="99"/>sed de uno; quia Deus et homo non duo sed unus
<lb ed="#P" n="100"/>est Jesus Christus. Sed dicis: Quomodo unus?
<lb ed="#P" n="101"/>Dic mihi qualis unio; et ego tibi dicam qualiter
<lb ed="#P" n="102"/>unus. Si vere ineffabilis est unio Dei et hominis;
<lb ed="#P" n="103"/>ineffabiliter non duo sunt , sed unus Deus et 
ho<lb ed="#P" break="no" n="104"/>mo. Tamen non omnino duo sunt: Deus et homo,
<lb ed="#P" n="105"/>sed unus Jesus Christus. Qui est Deus, ipse est
<lb ed="#P" n="106"/>homo; et qui est homo, ipse est Deus : non alter
<lb ed="#P" n="107"/>etalter sed ipse unus et idem. Quia significat
<lb ed="#P" n="108"/>homo ? naturam. Quem significat homo ?
<lb ed="#P" n="109"/>personam. Si queris quid significat homo
<lb ed="#P" n="110"/>aliud significat homo: et aliud Deus. Homo
<lb ed="#P" n="111"/>enim significat humanitatem; Deus significat
<lb ed="#P" n="112"/>divinitatem. Si qumris quem significat homo,
<lb ed="#P" n="113"/>eumdem significat quem Deus, quia idem est et
<lb ed="#P" n="114"/>homo et Deus. Quid est homo? Si naturam 
que<lb ed="#P" break="no" n="115"/>ris : corpus et anima. Bene dico, quia hoc est 
ho<lb ed="#P" break="no" n="116"/>mo; hoc esse hominis est, quia hoc esse hominem.
<lb ed="#P" n="117"/>facit. Quid est homo? Si. personam quaeris Deus
<lb ed="#P" n="118"/>est. Quare homo Deus est? Quia huminatitas 
divi<lb ed="#P" break="no" n="119"/>nitati personaliter unita est. Natura Dei divinitas,
<lb ed="#P" n="120"/>natura hominis humanitas; et divinitas quidem.
<lb ed="#P" n="121"/>humanitas non est, Deus tamen homo est. Natura
<lb ed="#P" n="122"/>diversa, persona una. Quia autem unita eat we-
<!-- 116.png.txt -->
<pb ed="#P" n="198"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>tura, una est persona; et quia persona Dei et 
ho<lb ed="#P" break="no" n="2"/>minis una est; Deus et homo unus est. Propterea
<lb ed="#P" n="3"/>quod facit Deus facit homo, et quod facit homo
<lb ed="#P" n="4"/>facit Deus; quia non duo, sed unus, Deus et 
ho<lb ed="#P" break="no" n="5"/>mo. Nemo ascendit in coelum, nisi qui 
descen<lb ed="#P" break="no" n="6"/>dit de celo Filius hominis; qui est in colo
<lb ed="#P" n="7"/>(Joan. 11). In terra loquebatur, et in coelo se esse
<lb ed="#P" n="8"/>testabatur. Utrobique enim erat. In terra per 
hu<lb ed="#P" break="no" n="9"/>manitatem, in colo per divinitatem. Idem qui in
<lb ed="#P" n="10"/>coelo erat, in terra erat. Per humanitatem in 
ter<lb ed="#P" break="no" n="11"/>ra et tantum in terra, per divinitatem in coelo et.
<lb ed="#P" n="12"/>in terra. Si cognovissent, nunquam Dominum
<lb ed="#P" n="13"/>gloria crucifizissent (I Cor. 11). Mirum est. 
Ho<lb ed="#P" break="no" n="14"/>mo in colo dominabatur; et Deus in cruce 
morie<lb ed="#P" break="no" n="15"/>butur. Si potuit homo in terra positus per 
huma<lb ed="#P" break="no" n="16"/>nitatem, in collo esse per divinitatem, potuit et 
<lb ed="#P" n="17"/>Deus in colo regnans per divinitatem, in terra
<lb ed="#P" n="18"/>mori per humanitatem. Sed dicis. Quomodo Deus
<lb ed="#P" n="19"/>mori potuit? Deus qui immortalis est, quomodo
<lb ed="#P" n="20"/>Tnortuus est? Hoc ego sciebam, quia essent qui hoc
<lb ed="#P" n="21"/>dicerent. Deus mori non potuit: homo mortuus
<lb ed="#P" n="22"/>est, Deusmortuusnonest. QuareergonegatisDeum
<lb ed="#P" n="23"/>mortuum esse? Quia, inquiunt, divinitas mori non
<lb ed="#P" n="24"/>potest. Si propterea Deus mortuus non est, quia 
se<lb ed="#P" break="no" n="25"/>cundum divinitatem mortuus non est; ergo nec de
<lb ed="#P" n="26"/>virgine Deusnatus est, quiasecundum divinitatem
<lb ed="#P" n="27"/>de virgine natus non est : nec inter homines Deus
<lb ed="#P" n="28"/>conversatus est, quia secundum divinitatem inter
<lb ed="#P" n="29"/>homines Deus conversatus non est, et cietera 
om<lb ed="#P" break="no" n="30"/>nia quae in carne operatus est Salvator. Si ergo
<lb ed="#P" n="31"/>Deus hsc non fecit, quis ille fuit, qui haec fecit?
<lb ed="#P" n="32"/>Nos putavimus Deum fecisse hzec omnia. Vos 
di<lb ed="#P" break="no" n="33"/>citis, quod Deus haec non fecit. Dicite ergo : Quis
<lb ed="#P" n="34"/>ille fuit qui haec fecit? Christus, inquiunt, hec
<lb ed="#P" n="35"/>omnia fecit. Ergo Christus hiec fecit, et Deus non
<lb ed="#P" n="36"/>fecit. Videte ne forte dicatur vobis. Si Christus
<lb ed="#P" n="37"/>hac fecit, et Deus hsc non fecit; ergo Christus
<lb ed="#P" n="38"/>Deus non fuit. Nolite tangere christos meos; et
<lb ed="#P" n="39"/>in prophetis meis nolite malignari (Psal. civ).
<lb ed="#P" n="40"/>- Vos tangitis Christum, et in propheta 
maligna<lb ed="#P" break="no" n="41"/>mini. Non dicitis Christum Deum non esse, et 
ta<lb ed="#P" break="no" n="42"/>- men dicitis quod si verum esset, Christus Deus
<lb ed="#P" n="43"/>non esset. Ergo tangitis Christum. Non aperte
<lb ed="#P" n="44"/>negatis, sed occulte necati. Non, inquiunt, 
nega<lb ed="#P" break="no" n="45"/>mus aut necamus : Sed ideo dicimus Deum 
mor<lb ed="#P" break="no" n="46"/>tuum non fuisse, quia secundum divinitatem
<lb ed="#P" n="47"/>Christus mortuus non fuit. Ergo dicite, quando
<lb ed="#P" n="48"/>Christus ambulavit in terra Filium hominis in
<lb ed="#P" n="49"/>colo non fuisse, quia secundum humanitatem in
<lb ed="#P" n="50"/>coslo non fuit. Si autem non ideo homo in colo
<lb ed="#P" n="51"/>non fuit, quando in terra ambulavit Christus ;
<lb ed="#P" n="52"/>quia secundum humanitatem in colo non fuit, 
ne<lb ed="#P" break="no" n="53"/>que ideo mortuus non fuit Deus, quandoin cruce 
pe<lb ed="#P" break="no" n="54"/>pendit Christus, quia secundum divinitatem 
mor<lb ed="#P" break="no" n="55"/>tuus non fuit. Quid enim?Si secundum hoc aut hoc
<lb ed="#P" n="56"/>nonestergo non est?Si secundum hocnon est tamen
<lb ed="#P" n="57"/>est; quia secundum aliud est. Auctoritatem vultis
<lb ed="#P" n="58"/>Audite lucernam, si non creditis luci. Augustinus
<lb ed="#P" n="59"/>dicit : Si propter hominem mortuus est Deus, non
<lb ed="#P" n="60"/>est homo victurus cum Deo? Non est. mortalis
<lb ed="#P" n="61"/>victurus in aeternum, propter quem mortuus est,
<lb ed="#P" n="62"/>qui vivit in aeternum? Sed quomodo mortuus est
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>Deus? Unde mortuus est? Et potest mori Deus?
<lb ed="#P" n="64"/>Accepit ex te, unde moreretur per te. Idem 
ite<lb ed="#P" break="no" n="65"/>rum : Verbum, inquit, crucifixum esl, sed non
<lb ed="#P" n="66"/>mutatum est in hominem. Et iterum : er id 
er<lb ed="#P" break="no" n="67"/>go quod homo erat mortuus est Deus; et per id
<lb ed="#P" n="68"/>quod Deus erat excitatus est homo. Et quidquid
<lb ed="#P" n="69"/>passus est homo, non potest dici non passus Deus;
<lb ed="#P" n="70"/>quia Deus erat hominem assumens, sed non est.
<lb ed="#P" n="71"/>mutatus in hominem. Videte adhuc. Quis fuit ille
<lb ed="#P" n="72"/>qui dixit : Antequam Abraham fieret ego sum?
<lb ed="#P" n="73"/>(Joan. vr). Nonne homo? Quis fuit ille qui 
di<lb ed="#P" break="no" n="74"/>xit : Pater, clarifica me claritate quam habui
<lb ed="#P" n="75"/>priusquam mundus esset apud te? (Joan. xvn).
<lb ed="#P" n="76"/>Nonne homo? Ergo homo vere dixit : Priusquam
<lb ed="#P" n="77"/>Abraham fieret ego sum. Ergo homo vere dixit :
<lb ed="#P" n="78"/>Pater clarifica me claritate quam habui, 
prius<lb ed="#P" break="no" n="79"/>quam mundus esset, apud te. Quid? Hoc vos
<lb ed="#P" n="80"/>scandalizat? Hoc vos movet quod illos movebat
<lb ed="#P" n="81"/>qui dicebant : Quinquaginta annos nondum 
ha<lb ed="#P" break="no" n="82"/>best et Abraham vidisti? (Joan. vi). Quare non?
<lb ed="#P" n="83"/>Nonne et illi verum dicebant qui haec dicebant?
<lb ed="#P" n="84"/>Paulo ante Evangelista dixerat quia ipse Jesus
<lb ed="#P" n="85"/>incipiens erat quasi annorum triginta (Luc.
<lb ed="#P" n="86"/>rm). Pauca tempora ab illo fluxerant usque ad hoc.
<lb ed="#P" n="87"/>Nondum quadraginta anni completi erant quanto
<lb ed="#P" n="88"/>magis quinquaginta non erant? An forte verum 
di<lb ed="#P" break="no" n="89"/>cebat; qui trigintaannorum illum essedicebat;quia
<lb ed="#P" n="90"/>hoc erat, et non verum dicebant qui eum nondum
<lb ed="#P" n="91"/>quinquaginta annos habere dicebant; quoniam
<lb ed="#P" n="92"/>ethoc amplius erat? Qui enim triginta annos
<lb ed="#P" n="93"/>nominabat quod amplius erat, non negabat. Qui
<lb ed="#P" n="94"/>autem quinquaginta annos non credabant; multo
<lb ed="#P" n="95"/>magis quod amplius erat non concedebant. Quid
<lb ed="#P" n="96"/>ergo? Quando triginta annos evangelista 
nomina<lb ed="#P" break="no" n="97"/>bat, nihil nobis certum determinàre voluit de
<lb ed="#P" n="98"/>spatio temporis etatis Jesu; hoc est, hominis
<lb ed="#P" n="99"/>Christi usque ad quod nostra cogitatio iret et 
ul<lb ed="#P" break="no" n="100"/>tra non procederet? Si amplius habuit in eo quod
<lb ed="#P" n="101"/>hoc habuit, quare evangelista ampliusnon dixit?
<lb ed="#P" n="102"/>sed non amplius habuit in eo quod hoc habuit.
<lb ed="#P" n="103"/>Triginta annorum erat Jesus, homo triginta 
an<lb ed="#P" break="no" n="104"/>norum erat, quia :tas hominis triginta amorum
<lb ed="#P" n="105"/>erat. Triginta anni jam fluxerant et non amplius :
<lb ed="#P" n="106"/>ex quo homo esse coeperat. Propterea homo 
tri<lb ed="#P" break="no" n="107"/>gintaannorum erat etnon plus. Et quid ?* $i homo
<lb ed="#P" n="108"/>trigenta annorum tantum erat, nonne similiter
<lb ed="#P" n="109"/>Deus triginta tantum annorum erat qui homo
<lb ed="#P" n="110"/>triginta tantum annorum erat?Quam recens Deus.
<lb ed="#P" n="111"/>Quam parvam etatem habuit Deus? Vera parvam,
<lb ed="#P" n="112"/>quia parvus factus. Parva stas in parvo, magna
<lb ed="#P" n="113"/>sernitasin magno. Tamen plus temporis non
<lb ed="#P" n="114"/>habuit ubi temporalis fuit. Ubi enim sternus
<lb ed="#P" n="115"/>fuit, nec trigenta annorum fuit, nec viginti, nec
<lb ed="#P" n="116"/>decem, nec quinque, nec unius. Illic enim non
<lb ed="#P" n="117"/>fuit annuus. sed zternus. Ubi autem temporalis
<lb ed="#P" n="118"/>fuit, non plus fuit. Ubi sternus fuit, quid dicam?
<lb ed="#P" n="119"/>Plus fuit? Patrum est hoc. Tempus enim 
nequa<lb ed="#P" break="no" n="120"/>quam ad comparationem seternitatis accedere 
po<lb ed="#P" break="no" n="121"/>test. Ergo seternitas fuit. et tringinta tantum 
an<lb ed="#P" break="no" n="122"/>norum fuit, et in tempore ccpit, et ante tempora.
<lb ed="#P" n="123"/>fuit: et in eo quod coepit in tempore factus est
<lb ed="#P" n="124"/>homo: et in eo quod fuit ante tempora factor est.
<!-- 117.png.txt -->
<pb ed="#P" n="199"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>Deus. Et cum coepit esse homo ex tempore; 
<lb ed="#P" n="2"/>non tamen coit, quasi prius non fuisset. Et
<lb ed="#P" n="3"/>similiter cum factus est homo;non tamen 
fac<lb ed="#P" break="no" n="4"/>tus est, quasi prius non exstinuisset. Propterea
<lb ed="#P" n="5"/>eos qui Christum creaturam esse dixerunt, fides
<lb ed="#P" n="6"/>catholica condemnavit, quia Christus quamvis in
<lb ed="#P" n="7"/>tempore esse ccpit, non tamen omninoesse coit,
<lb ed="#P" n="8"/>quia supra tempora et ante tempora idem ipse
<lb ed="#P" n="9"/>semper Deus fuit. Hoc est autem creaturam esse,
<lb ed="#P" n="10"/>aliquid de nehilo esse, hocest esse aliquid etfuisse
<lb ed="#P" n="11"/>nihil. Non autem omnis qui aliquid esse incipit,
<lb ed="#P" n="12"/>ideo esse incipit quia aliquid esse incipit; sicut
<lb ed="#P" n="13"/>qui aliquid esse desinit, non ideo esse desinit,
<lb ed="#P" n="14"/>quia aliquid esse desinit. Non enim aliquid ita
<lb ed="#P" n="15"/>esse desinit, ut nihil sit, sed solum ut id quod esse
<lb ed="#P" n="16"/>desinit jam non sit. Sic nonsemper qui aliquid esse 
<lb ed="#P" n="17"/>incipit, ita aliquid esse incipit, quasi esseincipiat
<lb ed="#P" n="18"/>ut aliquidsit;sedut aliquid quod prius non fuit esse
<lb ed="#P" n="19"/>incipiat, ut jam sit. Ita Christus, quando homo esse
<lb ed="#P" n="20"/>incoepit, aliquid esse incoepit, nec tamen ita 
ali<lb ed="#P" break="no" n="21"/>quid esse incoepit, quasi prius non fuisset aliquid,
<lb ed="#P" n="22"/>quia et priusquam hoc fuit quod aliquando esse
<lb ed="#P" n="23"/>coepit, fuit aliquid quod semper fuit et nunquam
<lb ed="#P" n="24"/>esse coepit. Itaque Deus homo factus estet tamen
<lb ed="#P" n="25"/>Deus creatura non est. Quia quod factus est pro
<lb ed="#P" n="26"/>eo factus est, quia temporaliter assumpsit, quod
<lb ed="#P" n="27"/>semper non habuit ; sed ex tempore non accepit,
<lb ed="#P" n="28"/>quod semper habuit. Tamen postquam Deus factus
<lb ed="#P" n="29"/>est homo, et homo et Deus, unus fuit, et non duo,
<lb ed="#P" n="30"/>homo Deus. Et propter ipsam ineffabilem 
unio<lb ed="#P" break="no" n="31"/>nem qua Deus et homo unus fuit, sicut Deus per
<lb ed="#P" n="32"/>humanitatem suam se veraciter temporalem 
exhi<lb ed="#P" break="no" n="33"/>buit, sic et homo per divinitatem suam ante 
tem<lb ed="#P" break="no" n="34"/>pora se fuisse non fallaciter praedicavit. Si Deus
<lb ed="#P" n="35"/>zternus triginta tantum annorum aliquando fuit
<lb ed="#P" n="36"/>propter humanitatem, quare similiter homo 
tem<lb ed="#P" break="no" n="37"/>poralis zeternus non fuit propterdivinitatem ? 
Er<lb ed="#P" break="no" n="38"/>80, inquiunt, homo ab sterno fuit ;et homo 
mun<lb ed="#P" break="no" n="39"/>dum creavit, et homo fuit antequam homo esset.
<lb ed="#P" n="40"/>Pueri estis et adhuc involumentis infantiae 
expe<lb ed="#P" break="no" n="41"/>diri non potuistis. Nondum in vobis exercitati
<lb ed="#P" n="42"/>sensus creverunt, qui lacte opus non habent,
<lb ed="#P" n="43"/>sed solido cibo. Quid enim sunt verborum 
involu<lb ed="#P" break="no" n="44"/>cra nisi quaedam involumenta intelligentie, 
qui<lb ed="#P" break="no" n="45"/>bus quandiu sensus humanus obvolvitur, 
nun<lb ed="#P" break="no" n="46"/>quam cordis oculus ad veritatis lumen perfecte
<lb ed="#P" n="47"/>aperitur ? Quamritis an fuit homo ante tempora,
<lb ed="#P" n="48"/>et ego vos interrogo an Deus copit in tempore?
<lb ed="#P" n="49"/>Si seternus factus est temporalis, temporalis 
fac<lb ed="#P" break="no" n="50"/>ius non est :eternus ? An forte ideo Deus propter
<lb ed="#P" n="51"/>humanitatem in tempore fuit, quia homo fuit,
<lb ed="#P" n="52"/>quando homo in temporefuit, sed homo propter 
di<lb ed="#P" break="no" n="53"/>vinitatem antetempora non fuit, quiaquando Deus
<lb ed="#P" n="54"/>ante tempora fuit, homo adhuc Deus non fuit?
<lb ed="#P" n="55"/>Fortasse aliquid rationis erit, propter quod 
ejus<lb ed="#P" break="no" n="56"/>modi lucutiones caveatis; salva tamen integritate
<lb ed="#P" n="57"/>fide Christiane ut unum eumdemque ipsum esse
<lb ed="#P" n="58"/>credatis, qui et in tempore homo fuit, propter
<lb ed="#P" n="59"/>humanitatem suam ; et ante tempora Deus 
prop<lb ed="#P" break="no" n="60"/>ter divinitatem suam. Et idcirco ipse idem 
vera<lb ed="#P" break="no" n="61"/>citer se dixit, et in tempore venisse hominem, et
<lb ed="#P" n="62"/>ante tempora fuisse Deum. Cum autem hoc et hoc
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>dixit non alius et alius dixit, sed secundum aliud
<lb ed="#P" n="64"/>et aliud dixit. Quod Deus dixit, homo dixit; et
<lb ed="#P" n="65"/>quod homo dixit, Deus dixitquia et homo Deus,
<lb ed="#P" n="66"/>et Deus homo unus fuit. Quando dico homo, 
na<lb ed="#P" break="no" n="67"/>turam significo humanam, id est animam et 
car<lb ed="#P" break="no" n="68"/>nem. Quando dico Deus naturam significo 
divi<lb ed="#P" break="no" n="69"/>nam, id est Verbi divinitatem. Item quando dico
<lb ed="#P" n="70"/>homo, personam significo exanima et carne. Item.
<lb ed="#P" n="71"/>quando dico Deus, personam significo in 
divini<lb ed="#P" break="no" n="72"/>tate. Non amplius notat homo in natura, quam
<lb ed="#P" n="73"/>animam et carnem, neque in persona, quam ex
<lb ed="#P" n="74"/>anima et carne. Neque amplius Deus notat in 
na<lb ed="#P" break="no" n="75"/>tura quam divinitatem, neque in persona quam
<lb ed="#P" n="76"/>in divinitate ;et tamen in Christo persona ex 
ani<lb ed="#P" break="no" n="77"/>ma et carne, et persona in divinitate non duse
<lb ed="#P" n="78"/>sunt persone, sed una persona est. Quas est 
na<lb ed="#P" break="no" n="79"/>tura hominis? humanitas. Quae est natura Dei?
<lb ed="#P" n="80"/>divinitas. Ex humanitate est homo, ex divinitate
<lb ed="#P" n="81"/>est Deus. Quod homo est, ex anima et carneest;
<lb ed="#P" n="82"/>hoc est esse ejus ; quia natura ejus est. Quod 
ho<lb ed="#P" break="no" n="83"/>mo. est, ex eo est quod hominis est. Quod Deus
<lb ed="#P" n="84"/>est, ex eoest quod Dei est. Et enim quod Deus est;
<lb ed="#P" n="85"/>ex divinitate est: hoc esse ejus est, quia natura
<lb ed="#P" n="86"/>ejus est. Et ideo quod Deus est, ex eo est quod
<lb ed="#P" n="87"/>suum est. Quod homo est, ex eo estquod hominis
<lb ed="#P" n="88"/>est. Quapropter quia Deus et homo ex eo quod
<lb ed="#P" n="89"/>hominisest, homo est ;et homo ex eo quod Dei est,
<lb ed="#P" n="90"/>Deus est ; profecto et Deus homo, et homo Deus
<lb ed="#P" n="91"/>est. Item quia non ex alio homo Deus, quam Deus,
<lb ed="#P" n="92"/>neque ex alio Deus homo, quam homo;non alius,
<lb ed="#P" n="93"/>hi sed idem est Deus et homo. Tamen quod homo
<lb ed="#P" n="94"/>in suo est conditione; Deus in eodem est 
digna<lb ed="#P" break="no" n="95"/>natione; et quod Deus in suo est per naturam ;
<lb ed="#P" n="96"/>homo in eodem est, per gratiam. Sic itaque in
<lb ed="#P" n="97"/>Christo aliam dicimus esse humanam naturam,
<lb ed="#P" n="98"/>et aliam divinam;sed non alium dicimus esse 
homi<lb ed="#P" break="no" n="99"/>nem, et alium Deum ;sed Deum et hominem unum
<lb ed="#P" n="100"/>Jesum Christum. Quid est Jesus? salvator. Quid
<lb ed="#P" n="101"/>est Christus? unctus. Aliud notat Jesus, aliud
<lb ed="#P" n="102"/>Christus; et non alium tamen significat Jesus,
<lb ed="#P" n="103"/>quam Christus ;quia unus estJesus Christus. 
Au<lb ed="#P" break="no" n="104"/>gustinus dicit:Aliam significationem habet Jesus,
<lb ed="#P" n="105"/>et aliam significationem habet Christus, cum sit.
<lb ed="#P" n="106"/>unus Jesus Christus Salvator noster. Jesus tamen
<lb ed="#P" n="107"/>proprium nomen est illi quomodo Moyses nomine
<lb ed="#P" n="108"/>proprio appellatusest, quomodo Eliasquomodo 
A<lb ed="#P" break="no" n="109"/>braham. Sictanquam proprium nomenet Dominus
<lb ed="#P" n="110"/>noster Jesus Christus autem sacramenti nomen est
<lb ed="#P" n="111"/>quomodo si dicatur propheta, quomodo si dicatur
<lb ed="#P" n="112"/>sacerdos. Lege sermonem Augustini in epistolam
<lb ed="#P" n="113"/>Joannis, ibi hoc reperies. Idem in libro De 
pre<lb ed="#P" break="no" n="114"/>destinatione sanctorum : Ille, inquit, nos credire
<lb ed="#P" n="115"/>in Christum fecit qui nobis fecit in quem 
credi<lb ed="#P" break="no" n="116"/>mus Christum. Hoc itaque dicit Augustinus : Vis
<lb ed="#P" n="117"/>ergo adhuc plenius audire, quomodo aut 
secun<lb ed="#P" break="no" n="118"/>dum quod Dominus Jesus Christus factus est, aut
<lb ed="#P" n="119"/>infectus ? Ambrosius in libro quem De Trinitate
<lb ed="#P" n="120"/>scripsit, ita dicit; Dicimus igitur, inquit, factum.
<lb ed="#P" n="121"/>esse hominem : et ad hominem hoc esse 
referen<lb ed="#P" break="no" n="122"/>dum. Denique et alibi habes: Qui factus est ei
<lb ed="#P" n="123"/>em semine David secundum carnem (Rom. 1).
<lb ed="#P" n="124"/>Secundum carnem utique ex semine David factus
<!-- 118.png.txt -->
<pb ed="#P" n="200"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>est. Deus autem ante secula ex Deo natus est. 
<lb ed="#P" n="2"/>Nec tamen factum esse semper ad creationem 
re<lb ed="#P" break="no" n="3"/>fertur. Seriptum est enim: Domine, refugium
<lb ed="#P" n="4"/>factus es nobis (Psal. xxxix). Et paulo post:
<lb ed="#P" n="5"/>Ergo si factum esse frequenter ad aliquid, non
<lb ed="#P" n="6"/>ad naturam refertur, etiam creatum ad causam
<lb ed="#P" n="7"/>refertur. Unde intelligimus illud quod de 
incar<lb ed="#P" break="no" n="8"/>natione Domini scriptum est: Dominus creavit
<lb ed="#P" n="9"/>me principium viarum suarum, in opera sua.
<lb ed="#P" n="10"/>(Prov. vir) ; id significare quod ad redimenda
<lb ed="#P" n="11"/>opera patris:Dominus Jesus ex virgine sitcreatus.
<lb ed="#P" n="12"/>Idem in eodem: Paulus, inquit, prohibet me 
crea<lb ed="#P" break="no" n="13"/>turs servire, et Christo admonet serviendium.
<lb ed="#P" n="14"/>Non ergo creatura Christus. Paulus, inquit, 
Ser<lb ed="#P" break="no" n="15"/>vus Christi Jesu (Rom. 1). et bonus servus, qui
<lb ed="#P" n="16"/>Dominum recognoscit. Ipse creature servire nos 
<lb ed="#P" n="17"/>prohibet. Quemadmodum ergo ipse Christo 
ser<lb ed="#P" break="no" n="18"/>viret, si Christum creaturam putaret? Vide ergo
<lb ed="#P" n="19"/>quomodo Christum et factum et creatum 
secun<lb ed="#P" break="no" n="20"/>dum aliquid affirmat ; quem tamen creaturam 
es<lb ed="#P" break="no" n="21"/>8e negat. Idern quoque in eodem libro Christum
<lb ed="#P" n="22"/>non adoptivum ; sed naturalem Filium esse 
tes<lb ed="#P" break="no" n="23"/>tatur dicens: Per adoptionem nos filii dicimur ;
<lb ed="#P" n="24"/>ille per veritatem naturze. Quomodo ergo ex nihilo
<lb ed="#P" n="25"/>quiexnihilo fecit omnia :Ita oportet secundum
<lb ed="#P" n="26"/>testimonia Scripturarum fidei vestigia formare, ut
<lb ed="#P" n="27"/>rectecredulitati sincere confessionis puritatem
<lb ed="#P" n="28"/>adjungamus.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e4035">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e4037">Capitulum 10</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e4039" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e4041">
                  <lb ed="#P" n="29"/>Cap. X. De separatione anima et carnis in Christo.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e4046">
                  <lb ed="#P" n="30"/>Quidam putaverunt in morte divinitatem a
<lb ed="#P" n="31"/>Christo homine recessisse, et mortem hominis  
<lb ed="#P" n="32"/>aliud quam separationem divinitatis a carne non
<lb ed="#P" n="33"/>fuisse. Inveniunt enim quaedam verba in quibus
<lb ed="#P" n="34"/>ita dictum esse videtur, et invenientes hujusmodi
<lb ed="#P" n="35"/>littera adhzrent, non pertingentes ad spiritum.
<lb ed="#P" n="36"/>Beatus quoque Ambrosius tale aliquid videtur
<lb ed="#P" n="37"/>dicere in expositione psalmi illius quem ipse 
Do<lb ed="#P" break="no" n="38"/>minus in passione sua de se scriptum esse 
osten<lb ed="#P" break="no" n="39"/>dit dicens: Deus, Deus meus, utquid 
dereli<lb ed="#P" break="no" n="40"/>quist me? (Matth. xxvn; Psal. xxi; Marc.
<lb ed="#P" n="41"/>xv.) Super enim hunc locum Ambrosius dicit.
<lb ed="#P" n="42"/>Clamat homo separatione divinitatis moriturus,
<lb ed="#P" n="43"/>et alia quasi ad ipsum probandum adducta ; quia
<lb ed="#P" n="44"/>scilicet Deus vita est, et ubi vita fuit, mors esse
<lb ed="#P" n="45"/>non potuit. Ac propterea nisi vita prius 
recessis<lb ed="#P" break="no" n="46"/>set, mors venire non potuisset. Scriptum quippe 
<lb ed="#P" n="47"/>est : quia Jesus clamans magna voce dixit: Deus
<lb ed="#P" n="48"/>meus, Deus meus, utquid dereliquisti me? 
Cla<lb ed="#P" break="no" n="49"/>mat homo se derelictum esse a Deo, et 
conqueri<lb ed="#P" break="no" n="50"/>tur Deum a se recessisse, et quasi ideo se 
mori<lb ed="#P" break="no" n="51"/>turum esse quod Deus ab ipso recesserit. Ideo
<lb ed="#P" n="52"/>dixit, quia clamat homo separatione divinitatis
<lb ed="#P" n="53"/>moriturus. Sed videte quod dicitur. Si enim 
agi<lb ed="#P" break="no" n="54"/>tur de illa separatione divinitatis, pro qua 
Chris<lb ed="#P" break="no" n="55"/>tus homo in cruce clamabat ; illa utique jam 
fac<lb ed="#P" break="no" n="56"/>ta erat. Non enim derelinquendum, sed 
derelic<lb ed="#P" break="no" n="57"/>tum jam se protestabatur dicens : Deus meus 
ut<lb ed="#P" break="no" n="58"/>quid dereliquisti me? Si ergo de illa separatione
<lb ed="#P" n="59"/>divinitatis agitur, jam recesserat Deus quando
<lb ed="#P" n="60"/>homo in cruce pendens derelictum se a Deo 
voci<lb ed="#P" break="no" n="61"/>ferabatur. Et utique adhuc Christus in carne 
vi<lb ed="#P" break="no" n="62"/>vebat, quando sio Deus ab eo recesserat. Res-
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>pondeant ergo. Si mors esse non poterat nisi
<lb ed="#P" n="64"/>prius vita discederet, quomodo vita manere 
po<lb ed="#P" break="no" n="65"/>tuit postquam vita recesserat? Jam enim sic 
reces<lb ed="#P" break="no" n="66"/>cesserat Deus, et adhuc Christus vivus in cruce
<lb ed="#P" n="67"/>pendebat, cum se derelictum causatur. Si ergo in
<lb ed="#P" n="68"/>hac recessione Dei, et in hac divinitatis 
separa<lb ed="#P" break="no" n="69"/>tione, illam quae inter divinitatem et 
humanita<lb ed="#P" break="no" n="70"/>tem constabat unionem persons solutam dicunt,
<lb ed="#P" n="71"/>fuit quoddam tempus quando Christus adhuc
<lb ed="#P" n="72"/>vivus homo erat, et Deus non erat. Sed quis hoc
<lb ed="#P" n="73"/>dicat? Quis sans fidei concordans non abhorreat
<lb ed="#P" n="74"/>Deo imponere, quod assumptum hominem usque
<lb ed="#P" n="75"/>ad mortem quidem comitando perduxit, et in
<lb ed="#P" n="76"/>morte quando majori periculo jam imminente
<lb ed="#P" n="77"/>majus auxilium necessarium erat, deseruit ? 
Qua<lb ed="#P" break="no" n="78"/>re ergo tantopere mercenarii, improperat, quod
<lb ed="#P" n="79"/>lupo veniente oves quas custodire debuerant, 
fu<lb ed="#P" break="no" n="80"/>gientes deserunt, cum ipse unicam illam ovem,
<lb ed="#P" n="81"/>et agnum illum ovis virginis filium, quem non
<lb ed="#P" n="82"/>solum custodiendum, sed etiam glorificandum
<lb ed="#P" n="83"/>suscepit, lupo veniente deseruit? Ovis prius de
<lb ed="#P" n="84"/>pastore secura veniente lupo non timuit dicens :
<lb ed="#P" n="85"/>Venit princeps mundi hujus et in me non 
ha<lb ed="#P" break="no" n="86"/>bet quidquam (Joan. xiv). Nunc autem a pastore
<lb ed="#P" n="87"/>derelicta, causando et conquerendo clamat, quare
<lb ed="#P" n="88"/>dereliquisti me? Solus homo fuit, et Deus non
<lb ed="#P" n="89"/>fuit, et jam Deus homo non fuit, quia jam ab
<lb ed="#P" n="90"/>homine recesserat Deus, nec homo Deus fuit, quia
<lb ed="#P" n="91"/>adhuc vivus in cruce pendens a Deo derelictus
<lb ed="#P" n="92"/>fuit. Jam non solum ergo in morte ; sed et ante
<lb ed="#P" n="93"/>mortem divinitas ab homine recesserat, quando
<lb ed="#P" n="94"/>homo adhuc Deum a se recessisse, ac per hoc, ut
<lb ed="#P" n="95"/>isti aiunt, Deum se non esse, plangebat. Quis
<lb ed="#P" n="96"/>hoc dicat ? Quomodo, inquiunt, intelligendum est,
<lb ed="#P" n="97"/>quod Christus a Deo derelictum se ease clamat,
<lb ed="#P" n="98"/>et quod Scriptura hominem separatione 
divinita<lb ed="#P" break="no" n="99"/>tis moriturum clamasse affirmat, si Deus ab 
ho<lb ed="#P" break="no" n="100"/>mine non recesserat ? Quid ergo ? Non potuit 
di<lb ed="#P" break="no" n="101"/>vinitas humanitatem et secundum aliquid 
de<lb ed="#P" break="no" n="102"/>seruisse, in quantum videlicet eam potestati 
ini<lb ed="#P" break="no" n="103"/>micorum expositam ad tempus non defendit, et
<lb ed="#P" n="104"/>secundum aliquid non deseruisse, in quantum
<lb ed="#P" n="105"/>scilicet etiam tunc ab ea per praesentiam 
majes<lb ed="#P" break="no" n="106"/>tatis non recessit? Dereliquit illis, sed. sibi non
<lb ed="#P" n="107"/>dereliquit. Dereliquit, quia auxilium non 
contu<lb ed="#P" break="no" n="108"/>lit, sed non dereliquit quia praesentiam non 
abs<lb ed="#P" break="no" n="109"/>tulit. Subtraxit protectionem, sed non separavit
<lb ed="#P" n="110"/>unionem. Separavit se foris ut ad defensionem
<lb ed="#P" n="111"/>contra inimicos non adesset, sed nón separavit
<lb ed="#P" n="112"/>8e intus, ut illi ad unionem persons deesset. Sic
<lb ed="#P" n="113"/>ergo dereliquit ut non adjuvaret, sed non 
dere<lb ed="#P" break="no" n="114"/>liquit ut recederet. Vado per viam, mecum pergis,
<lb ed="#P" n="115"/>pariter ambulamus. Securus sum quasi amicum
<lb ed="#P" n="116"/>mecum habens. Venit hostis meus et irruens
<lb ed="#P" n="117"/>inermem et resistere non valentem vulneribus
<lb ed="#P" n="118"/>afficit. Tu me plagari cernens nihil moveris, sed
<lb ed="#P" n="119"/>patienter sustines, et stas juxta quasi non 
cu<lb ed="#P" break="no" n="120"/>rans vulnera mea, et dico: Utquid dereliquisti
<lb ed="#P" n="121"/>me? adhuc stas juxta me, et causor te recessisse
<lb ed="#P" n="122"/>a me. Juxta es loco, sed longe auxilio. Juxta 
fuis<lb ed="#P" break="no" n="123"/>ti quando te praesentem exhibuisti in dilectione.
<lb ed="#P" n="124"/>Longe factus es quanda in periculis constituto,
<!-- 119.png.txt -->
<pb ed="#P" n="201"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>te subtraxisti a compassione. Sic ergo humanitas
<lb ed="#P" n="2"/>divinitate in passione derelictam se clamabat,
<lb ed="#P" n="3"/>quia eam inimicorum potestati ad crucifigendum
<lb ed="#P" n="4"/>concesserat, sicut scriptum est : Non haberes in
<lb ed="#P" n="5"/>me potestatem ullam, nisi tibi datum fuisset
<lb ed="#P" n="6"/>desuper (Joan. xix). Quam tamen mortem quia
<lb ed="#P" n="7"/>non pro sua iniquitate, sed pro nostra 
redemp<lb ed="#P" break="no" n="8"/>tione sustinuit in cruce pendens ; quare sit 
dere<lb ed="#P" break="no" n="9"/>licta requirit, non quasi adversus Deum de poena
<lb ed="#P" n="10"/>murmurans, sed nobis innocentiam suam in 
pc<lb ed="#P" break="no" n="11"/>na demonstrans, causam quierebat qui peccatum
<lb ed="#P" n="12"/>nesciebat.
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e4291">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e4293">Capitulum 11</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e4295" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e4297">
                  <lb ed="#P" n="13"/>Cap. XI. Quod Christus separata anima a 
car<lb ed="#P" break="no" n="14"/>ne et persona fuit et Deus et homo
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e4304">
                  <lb ed="#P" n="15"/>Scriptum est: Et clamans Jesus voce magna
<lb ed="#P" n="16"/>tradidit spiritum (Matth. xxvii). Quis tradidit?
<lb ed="#P" n="17"/>Jesus. Quid tradidit? Spiritum. Cui tradidit? 
Pa<lb ed="#P" break="no" n="18"/>tri. Non Judzus ejecit, neque pater extraxit, sed
<lb ed="#P" n="19"/>ipse sponte tradidit. Non violenter ablatus est,
<lb ed="#P" n="20"/>sed sponte datus: Potestatem, inquit, habeo 
po<lb ed="#P" break="no" n="21"/>nendi animam meam, et iterum sumendi eam
<lb ed="#P" n="22"/>(Joan. x). Ipsa anima, ipseestspiritus. Ipsa ergo 
ani<lb ed="#P" break="no" n="23"/>ma emissa est potestate morientis, non violentia
<lb ed="#P" n="24"/>occidentis. Emissa est anima. Ille emisit, cujus
<lb ed="#P" n="25"/>fuit. Unde emisit ? Ex carne. Quo emisit ? Ad 
Pa<lb ed="#P" break="no" n="26"/>trem. Recessit anima, et mortua est caro. 
Mor<lb ed="#P" break="no" n="27"/>tuus est Christus, quia caro Christi mortua est.
<lb ed="#P" n="28"/>Sicut mortuus est Deus, quia mortua est 
huma<lb ed="#P" break="no" n="29"/>nitas Dei, ita mortuusest homo quia mortua est 
ca<lb ed="#P" break="no" n="30"/>rohominis. Solacaromortuaest, et carne mortuus
<lb ed="#P" n="31"/>est homo, cujus caro fuit, mortuus est etiam Deus,
<lb ed="#P" n="32"/>quia Deus homo fuit. Separatio animae; mors 
car<lb ed="#P" break="no" n="33"/>nis fuit. Sola caro mortua est, a qua anima 
sepa<lb ed="#P" break="no" n="34"/>rata est, anima mortua non est, nec divinitas
<lb ed="#P" n="35"/>mortua est, sed sola caro mortua est, quia 
sepa<lb ed="#P" break="no" n="36"/>rata est anima abea vita ejus. Anima ad 
infer<lb ed="#P" break="no" n="37"/>num descendit, caro in sepulchro jacuit, divinitas
<lb ed="#P" n="38"/>cum utroque permansit. Neque enim caro et 
ani<lb ed="#P" break="no" n="39"/>ma personam destruere potuerunt separata, quam
<lb ed="#P" n="40"/>non fecerant et conjuncta. Verbum persona 
seter<lb ed="#P" break="no" n="41"/>na fuit. Nequetunc persona esse coepit, 
quandoani<lb ed="#P" break="no" n="42"/>mam et carnem, in personam acccpit. Accepit 
ani<lb ed="#P" break="no" n="43"/>mam et carnem, ut in se persona essent, non ut
<lb ed="#P" n="44"/>se personam facerent. Quia ergo anima et caro
<lb ed="#P" n="45"/>in eo personam esse acceperunt, quod verbo 
per<lb ed="#P" break="no" n="46"/>onte uniri coeperunt ; semper quidem cum verbo
<lb ed="#P" n="47"/>una et eadem persona permanserunt ; quia 
nun<lb ed="#P" break="no" n="48"/>quam postea a verbo vel inter se divisa 
recesse<lb ed="#P" break="no" n="49"/>runt. Fuit ergo verbum persona sterna propter
<lb ed="#P" n="50"/>jlivinitatem zeternam et ipsa persona Deus fuit
<lb ed="#P" n="51"/>propterdivinitatem, et homo fuit propter unitam
<lb ed="#P" n="52"/>verbo humanitatem. Ergo Christus persona ad 
in<lb ed="#P" break="no" n="53"/>fernum descendit, sed secundum solam animam ;
<lb ed="#P" n="54"/>quia sola animaad infernum descendit ; et 
Chris<lb ed="#P" break="no" n="55"/>tuspersonain sepulcro jacuit et secundum solam
<lb ed="#P" n="56"/>carnem ; quia sola caro in sepulchrojacuit et 
Chris<lb ed="#P" break="no" n="57"/>ti persona ubique fuit, et secundum solam 
divini<lb ed="#P" break="no" n="58"/>tatem quia soladivinitas ubique fuit. Neque anima
<lb ed="#P" n="59"/>in sepulcrojacuit, nec caro ad in fernum descendit,
<lb ed="#P" n="60"/>neque caro vel anima ubique fuit. Corpus solum
<lb ed="#P" n="61"/>in sepulchro jacuit, et propter partem istam 
ho<lb ed="#P" break="no" n="62"/>minis Christus homo in sepulcro jacuit. Dicunt
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>hoc quaedam scripture, quod cum Christus tn
<lb ed="#P" n="64"/>sepulero jacuisse dicitur: totum pro parte 
poni<lb ed="#P" break="no" n="65"/>tur ; quia non totus homo in sepulcro jacuit, sed
<lb ed="#P" n="66"/>una pars hominis tantum corpus. Hic intendite.
<lb ed="#P" n="67"/>Non totus homo, sed pars hominis. Quis homo ?
<lb ed="#P" n="68"/>Christus. Totus homo, totus Christus. Pars 
ho<lb ed="#P" break="no" n="69"/>minis, pars Christi. Christus in sepulcro jacuit,
<lb ed="#P" n="70"/>totum in parte ponitur. Ergo non totum jacuit
<lb ed="#P" n="71"/>sed pars. Quid est totum? Christus. Quid est
<lb ed="#P" n="72"/>pars? Corpus. Ergo vel Christus non jacuit in
<lb ed="#P" n="73"/>sepulcro ; si Christus in sepulcro jacuisse dicitur,
<lb ed="#P" n="74"/>et est figura dicendi qua totum pro parte 
poni<lb ed="#P" break="no" n="75"/>tur, et in toto pars intelligitur. Ergo nec 
Chris<lb ed="#P" break="no" n="76"/>tus vere ad infernum descendit, sed pars Christi
<lb ed="#P" n="77"/>tantum, anima sola. Aliquis scrupulositatis 
in<lb ed="#P" break="no" n="78"/>currit. Suspecta quippe sunt haec catholice 
veri<lb ed="#P" break="no" n="79"/>tatis, et non recipit aut approbat ut dicatur
<lb ed="#P" n="80"/>Christum non vere in sepulcro jacuisse, nec vere
<lb ed="#P" n="81"/>ad infernum descendisse. Quid enim ? Si ideonon
<lb ed="#P" n="82"/>vere in sepulcro jacuit, quia solum corpus in 
se<lb ed="#P" break="no" n="83"/>pulcro jacuit, nec vere ad infernum descendit,
<lb ed="#P" n="84"/>quia anima sola ad infernum descendit, ergo
<lb ed="#P" n="85"/>nec vere mortuus fuit, quia sola caro 
mor<lb ed="#P" break="no" n="86"/>tua fuit, non anima vel divinitas. Quid est
<lb ed="#P" n="87"/>quod scriptum est? Quia cum Christus in 
se<lb ed="#P" break="no" n="88"/>pulcro jacuisse dicitur totum pro parte positum
<lb ed="#P" n="89"/>est? An aliud est totum pro parte poni, atque
<lb ed="#P" n="90"/>aliud totum in parte operari? Quando enim 
to<lb ed="#P" break="no" n="91"/>tum pro parte ponitur, ipsum quidem totum 
no<lb ed="#P" break="no" n="92"/>minatur sed non ipsum intelligitur, sed pars
<lb ed="#P" n="93"/>ejus sola, pro qua ponitur. Quando vero totum.
<lb ed="#P" n="94"/>in parte operari dicitur, ipsum quod dicitur
<lb ed="#P" n="95"/>aliud intelligitur, nec pro ipso quod dicitur
<lb ed="#P" n="96"/>intelligitur, quamvis secundum aliud, id est 
se<lb ed="#P" break="no" n="97"/>eundum partem operari intelligatur. Quando
<lb ed="#P" n="98"/>enim totum in parte operatur, ideo vere totum
<lb ed="#P" n="99"/>operatur, quia et totum cum parte est, et pars in
<lb ed="#P" n="100"/>toto est, quando et totum et pars operatur. 
Quan<lb ed="#P" break="no" n="101"/>do simul sunt simul operari possunt. Tunc 
quip<lb ed="#P" break="no" n="102"/>pe operatio partis recte totius dicitur, quando 
to<lb ed="#P" break="no" n="103"/>tius est, et in tote est ipsa pars quae operatur.
<lb ed="#P" n="104"/>Quando vero totum destractum est, et jam totum
<lb ed="#P" n="105"/>non est, non proprie totius dicitur, quod extra
<lb ed="#P" n="106"/>totum pars sola operatur. Quid ergo ? Nunquid
<lb ed="#P" n="107"/>Secundum hoc dicemus quando caro Christi 
mor<lb ed="#P" break="no" n="108"/>tua est, ideo Christum vere mortuum fuisse, quia.
<lb ed="#P" n="109"/>homo in parte sua sustinuit passionem, quando
<lb ed="#P" n="110"/>vero corpus Christi in sepulero jacuit; ideo
<lb ed="#P" n="111"/>Christum non vere jacuisse, quia pars ipea quae
<lb ed="#P" n="112"/>jacuit a toto jam divisa fuit? Ergo Christus vere
<lb ed="#P" n="113"/>mortuus est, sed vere sepultus non est. Absit!
<lb ed="#P" n="114"/>Sed vere mortuus est, et vere sepultus; vere ad
<lb ed="#P" n="115"/>infernum descendit et vere in colum ascendit.
<lb ed="#P" n="116"/>Quomodo ergo totum positum est pro parte,
<lb ed="#P" n="117"/>quando scriptum est Christum jacuisse in 
sepul<lb ed="#P" break="no" n="118"/>cro? Quod est totum, et quae est pars? totum
<lb ed="#P" n="119"/>enim ad partes dicitur, et partes ad totum 
refe<lb ed="#P" break="no" n="120"/>runtur. Fortassis ergo cogitas quasi tria 
qui<lb ed="#P" break="no" n="121"/>dam : divinitatem, animam, et carnem Christum
<lb ed="#P" n="122"/>composuisse ; et Christum esse totum quoddam
<lb ed="#P" n="123"/>tribus partibus compositum: divinitate et carne,
<lb ed="#P" n="124"/>et anima. Ergo tertia pars Christi Verbum es?
<!-- 120.png.txt -->
<pb ed="#P" n="202"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>Absit! Non enim pars Christi Verbum est, sed 
<lb ed="#P" n="2"/>ipse Christus Verbum est. Totus Verbum, sicut
<lb ed="#P" n="3"/>totus Deus ; non dimidia pars Christi Verbum, et
<lb ed="#P" n="4"/>dividia pars homo ; sed totus Christus Verbum et
<lb ed="#P" n="5"/>totus Christus homo, quia idem ipse Deus et 
ho<lb ed="#P" break="no" n="6"/>mo. Intelligis quid dico ? Si non intelligis, crede
<lb ed="#P" n="7"/>tamen. Credi potest, si intelligi non potest. 
Ve<lb ed="#P" break="no" n="8"/>rumtamen est, quod Christus idem ipse et Deus
<lb ed="#P" n="9"/>et homo fuit ; nectertia pars Christi Verbum fuit,
<lb ed="#P" n="10"/>nec aliquid ex carne, et anima, et verbo, quasi
<lb ed="#P" n="11"/>ex partibus compositum totum fuit, quia totum
<lb ed="#P" n="12"/>ipsum Verbum fuit. Ubi ergo totum fuit, 
compo<lb ed="#P" break="no" n="13"/>itum ex partibus ? Ubi partes fuerunt in toto et
<lb ed="#P" n="14"/>totum fuit ex partibus? Divinitas autem pars
<lb ed="#P" n="15"/>non fuit, ut ex ipsa totum esset majus ipsa, nec
<lb ed="#P" n="16"/>in ipsa pars fuit, ut in ipsa aliquid esset minus
<lb ed="#P" n="17"/>ipsa. In humanitate sola partes invenimus, et 
to<lb ed="#P" break="no" n="18"/>tum ex partibus constat. Homo quoddam totum
<lb ed="#P" n="19"/>est duabus partibus constans, anima et carne. 
Is<lb ed="#P" break="no" n="20"/>t» sunt dus partes hominis, et in his duabus
<lb ed="#P" n="21"/>partibus constat totus homo. Natura divina 
sim<lb ed="#P" break="no" n="22"/>plex est, natura humana duplex ; propterea 
par<lb ed="#P" break="no" n="23"/>tes hominis dus sunt quia in natura hominis
<lb ed="#P" n="24"/>duo sunt: anima et caro. Ubi hsc duo sunt,
<lb ed="#P" n="25"/>totus homo est. Ubi alterum horum est, pars
<lb ed="#P" n="26"/>hominis est. Propter hoc igitur Verbum 
to<lb ed="#P" break="no" n="27"/>tum hominem assumpsit; quia totum quod 
ho<lb ed="#P" break="no" n="28"/>minis erat assumpsit, animam et carnem, in 
se<lb ed="#P" break="no" n="29"/>pulcro autem non totus homo jacuit, sed pars
<lb ed="#P" n="30"/>hominis tantum, hoe est caro. Similiter ad 
infer<lb ed="#P" break="no" n="31"/>num non totus homo descendit, sed pars hominis
<lb ed="#P" n="32"/>tantum, hoc est anima. Si enim in sepulcro totus
<lb ed="#P" n="33"/>homo jacuisse diceretur, profecto a carne mortua
<lb ed="#P" n="34"/>anima recessisse negaretur. Similiter si totus 
ho<lb ed="#P" break="no" n="35"/>mo ad infernum descendisse diceretur, caro 
uti<lb ed="#P" break="no" n="36"/>que pariter cum anima illuc descendisse 
affirma<lb ed="#P" break="no" n="37"/>retur. Itaque pars hominis tantum in sepulcro 
ja<lb ed="#P" break="no" n="38"/>euit, et non totus homo ; et dum Christus in 
sepul<lb ed="#P" break="no" n="39"/>ero jacuisse dicitur, propter solam carnem quae ibi
<lb ed="#P" n="40"/>jacuit, verum esse probatur. Dum enim Christus
<lb ed="#P" n="41"/>in sepulcro fuisse dicitur, totus homo in sepulero
<lb ed="#P" n="42"/>fuisse dicitur ; totus homo in sepulcro fuisse 
di<lb ed="#P" break="no" n="43"/>citur ; quia cum Christus dicitur, totus homo 
di<lb ed="#P" break="no" n="44"/>citur ; quoniam totus homo Christus. Et verum
<lb ed="#P" n="45"/>est quod Christus in sepulero jacuit, nec tamen
<lb ed="#P" n="46"/>homo totus in sepulcro jacuit, quamvis totus
<lb ed="#P" n="47"/>homo Christus fuit. Ideo quippe totus homo
<lb ed="#P" n="48"/>Christus fuit; quia anima et caro Verbo in 
per<lb ed="#P" break="no" n="49"/>Bonam unita fuit. Christus autem propterea vere
<lb ed="#P" n="50"/>in sepulcro jacuit, quia caro ejus ibi jacuit. Et
<lb ed="#P" n="51"/>idcirco Verbum persona deesse non potuit ubi
<lb ed="#P" n="52"/>caro erat, quae ipsi Verbo personaliter unita fuit.
<lb ed="#P" n="53"/>Sic itaque Christus in sepulcro fuit quando caro
<lb ed="#P" n="54"/>ejus ibi fuit, et totus tamen homo ibi non fuit;
<lb ed="#P" n="55"/>quia non anima et caro simul, sed sola caro ibi
<lb ed="#P" n="56"/>fuit. Quod autem homo dicitur homo, et persona
<lb ed="#P" n="57"/>homo, propter totum hominem dicitur, et 
prop<lb ed="#P" break="no" n="58"/>ter totum quod hominis est dicitur, non id dico
<lb ed="#P" n="59"/>modo quod homo a parte de humo sumpta 
deno<lb ed="#P" break="no" n="60"/>minatur, sed cum dicitur homo et intelligitur 
per<lb ed="#P" break="no" n="61"/>sona totum quod homo est, a toto dicitur quod
<lb ed="#P" n="62"/>hominis est. Aliud vero est cum homo dicitur es-
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>se id quod homo est, atque aliud cum dicitur esse
<lb ed="#P" n="64"/>id quod est in homine. Cum enim dicitur esse
<lb ed="#P" n="65"/>homo propter totum hominis esse dicitur, id est
<lb ed="#P" n="66"/>animam et carnem. Cum vero dicitur esse id
<lb ed="#P" n="67"/>quod est in homine, propter partem hominis 
di<lb ed="#P" break="no" n="68"/>citur, hoc est propter solam animam vel propter
<lb ed="#P" n="69"/>solam carnem. Cum homo dicitur homo, dicitur .
<lb ed="#P" n="70"/>persona ; cum dicitur id quod eat in homine 
di<lb ed="#P" break="no" n="71"/>citur quod est in persona. Dicitur quippe homo
<lb ed="#P" n="72"/>sapiens, et non dicitur tamen propter totum
<lb ed="#P" n="73"/>quod est homo, sed propter partem quae est in
<lb ed="#P" n="74"/>homine ; quia sapientia non in anima et in carne
<lb ed="#P" n="75"/>est, sed in anima sola. Item cum dicitur homo
<lb ed="#P" n="76"/>candidus aut niger, non propter totum quod est
<lb ed="#P" n="77"/>homo dicitur, sed propter partem quae est in 
ho<lb ed="#P" break="no" n="78"/>B mine; quia candor et nigredo non in anima et
<lb ed="#P" n="79"/>earne est, sed in sola carne. Et si forte totus 
ho<lb ed="#P" break="no" n="80"/>mo hoc esse dicitur, non tamen ita dicitur, quasi
<lb ed="#P" n="81"/>totum quod hominis est hoc sit ; sed quia id
<lb ed="#P" n="82"/>quod in homine esse: debet, totum hoc sit. 
Dici<lb ed="#P" break="no" n="83"/>tur quippe totus homo albus, quando totum 
cor<lb ed="#P" break="no" n="84"/>pus hominis album est; non quia totum quod
<lb ed="#P" n="85"/>hominis est album est, sed quia totum quod in
<lb ed="#P" n="86"/>homine album esse potest, album est. Itaque et
<lb ed="#P" n="87"/>Christus, cum dicitur homo, propter totum 
dici<lb ed="#P" break="no" n="88"/>tur quod est homo, id est animam et carnem.
<lb ed="#P" n="89"/>Cum autem mortalis vel mortuus vel sepultus
<lb ed="#P" n="90"/>dicitur, propter partem hominis dicitur id est 
so<lb ed="#P" break="no" n="91"/>lam carnem ; quia sola caro et mortalis fuit,
<lb ed="#P" n="92"/>quando corruptionem passibilitatis portavit; et
<lb ed="#P" n="93"/>sola mortua fuit, quando in cruce anima sine 
vi<lb ed="#P" break="no" n="94"/>ta sua pependit.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e4759">
                  <lb ed="#P" n="95"/>Et sola sepulta fuit, quando anima cum ipsa
<lb ed="#P" n="96"/>in sepulero mortua jacente non fuit. Et tamen
<lb ed="#P" n="97"/>Christus hoc totum quod sola caro fecit, veraciter
<lb ed="#P" n="98"/>et ipse fecit, qui per divinitatem suam 
persona<lb ed="#P" break="no" n="99"/>liter praesenserat, incarne, et cum carne quae
<lb ed="#P" n="100"/>hoc fecit. Similiter cum Christus spiritu 
exultas<lb ed="#P" break="no" n="101"/>se dicitur sive affectum aut desiderium, vel 
timo<lb ed="#P" break="no" n="102"/>rem habuisse dicitur, secundum solam animam
<lb ed="#P" n="103"/>hoc habuisse intelligitur; quia sola anima hoc
<lb ed="#P" n="104"/>habuit, et ipse per animam veraciter habuit cujus
<lb ed="#P" n="105"/>divinitati ipsa anima personaliter unita fuit, 
ha<lb ed="#P" break="no" n="106"/>buit quippe anima illa secundum affectus 
natu<lb ed="#P" break="no" n="107"/>re cumquibus assumpta fuit, et desiderium et
<lb ed="#P" n="108"/>gaudium, et dolorem et. timorem passionis, pro
<lb ed="#P" n="109"/>carne sua; quae omnia ad tempus rationabiliter
<lb ed="#P" n="110"/>admissa sunt, potestate facientis et voluntate 
pa<lb ed="#P" break="no" n="111"/>tientis. Et cum timuit peenam sus carnis et 
do<lb ed="#P" break="no" n="112"/>lores refugit, secundum affectum natura fecit,
<lb ed="#P" n="113"/>quo nemo carnem suam odio habuit, cujus ní
a<lb ed="#P" break="no" n="114"/>lum aliquando ex ratione sustinere potest ; 
ama<lb ed="#P" break="no" n="115"/>re autem nunquam potest. Sic itaque in Christo
<lb ed="#P" n="116"/>secundum affectum naturse quem anima in carne
<lb ed="#P" n="117"/>et pro carne habuit, voluntas quidam erat, 
se<lb ed="#P" break="no" n="118"/>cundum quam et mortem et dolorem, et 
passio<lb ed="#P" break="no" n="119"/>nem horruisseet noluisse veraciter dicitur. Quam
<lb ed="#P" n="120"/>tamen voluntatem, superior vol. ntas spiritus
<lb ed="#P" n="121"/>quae ad obediedientiam patern:e jussionis 
promp<lb ed="#P" break="no" n="122"/>ta fuit, dirigebat. Voluntas quippe spiritus, in
<lb ed="#P" n="123"/>Christo quasi medio quodam loco constituta, 
vo<lb ed="#P" break="no" n="124"/>luntatem carnis ubjectam, per rationem mode-
<!-- 121.png.txt -->
<pb ed="#P" n="203"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>rabatur, et voluntati Patris superiori per 
obe<lb ed="#P" break="no" n="2"/>dientiam subjiciebatur dicens : Non mea 
volun<lb ed="#P" break="no" n="3"/>tas sed tua fiat. (Luc. xxi). lta. ergo Christus
<lb ed="#P" n="4"/>quod dicitur, aliquando secundum personam 
di<lb ed="#P" break="no" n="5"/>citur, aliquando secundum id quod fuit in 
per<lb ed="#P" break="no" n="6"/>sona ; et similiter quod secundum hominem 
di<lb ed="#P" break="no" n="7"/>citur, aliquando secundum ipsum hominem 
dici<lb ed="#P" break="no" n="8"/>tur, aliquando secundum ipsum quod fuit in 
ho<lb ed="#P" break="no" n="9"/>mine. In natura autem divinitatis ubi 
multipli<lb ed="#P" break="no" n="10"/>citas, aut diversitas nulla est, persona, et id quod
<lb ed="#P" n="11"/>est in persona diversum esse non potest. In sola
<lb ed="#P" n="12"/>humanitate ubi multiplicitas invenitur ; aliud 
to<lb ed="#P" break="no" n="13"/>tum, et aliud pars esse ostenditur. Totum 
perso<lb ed="#P" break="no" n="14"/>na est, parsin persona. Totum est anima et caro;
<lb ed="#P" n="15"/>pars anima sola, aut sola caro. Dicitautem 
Scrip<lb ed="#P" break="no" n="16"/>tura :« Sicut anima rationalis et caro unus 
ho<lb ed="#P" break="no" n="17"/>mo, ita Deus et homo unus est Christus. » 
Vide<lb ed="#P" break="no" n="18"/>te similitudinem. Bene dico anima et caro est 
ho<lb ed="#P" break="no" n="19"/>T0 ;etiterum benedico homo est persona. Et
<lb ed="#P" n="20"/>rursum bene dico, anima et caro est una persona.
<lb ed="#P" n="21"/>Non autem similiter dicere possum, sola anima
<lb ed="#P" n="22"/>est homo aut sola caro est homo. Et idcirco 
di<lb ed="#P" break="no" n="23"/>cere non possum, sola anima est persona, aut 
s0<lb ed="#P" break="no" n="24"/>la caro est persona. In Christo autem dicere
<lb ed="#P" n="25"/>possum Deus et homo est Christus, et dicere 
pos<lb ed="#P" break="no" n="26"/>sum similiter, Deus est Christus, et iterum homo
<lb ed="#P" n="27"/>est Christus. Et rursum dicere possum, Deus et.
<lb ed="#P" n="28"/>homo una est persona, et item Deus est persona,
<lb ed="#P" n="29"/>et homo est persona. Qualis ergo est similitudo
<lb ed="#P" n="30"/>haec cum dicitur : « Sicut. anima rationalis et
<lb ed="#P" n="31"/>earo unus est homo, ita Deus et homo unus
<lb ed="#P" n="32"/>et Christus ? » Si enim omnimoda 
similitu<lb ed="#P" break="no" n="33"/>do est, quare sicut in Christo dicitur Deus,
<lb ed="#P" n="34"/>et homo Christus: et homo Christus et Deus
<lb ed="#P" n="35"/>Christus ; non ita etiam in homine dicitur,
<lb ed="#P" n="36"/>Sicut caro et anima simul homo, ita etiam sola
<lb ed="#P" n="37"/>caro perse homo, aut sola anima per se homo ;
<lb ed="#P" n="38"/>vel sicut in homine anima quidem et caro simul
<lb ed="#P" n="39"/>homo dicitur, nec anima per se sola homo dicitur,
<lb ed="#P" n="40"/>nec caro per se homo dicitur, sic in Christo Deus
<lb ed="#P" n="41"/>quidem et homo simul Christus dicitur, ita tamen
<lb ed="#P" n="42"/>ut nec homo solus per se, nec Deus solus per se
<lb ed="#P" n="43"/>Christus dicatur ? Magna involutio dicendi est
<lb ed="#P" n="44"/>circa haec ; et laborat homo in suo, qui pene nihil
<lb ed="#P" n="45"/>intelligere novit, nisi hoc et secundum hoc quod
<lb ed="#P" n="46"/>dicere novit. Quierunt hi quotidie homines quid  
<lb ed="#P" n="47"/>dicendum sit, et quid credendum raro. Querunt
<lb ed="#P" n="48"/>anlocutio illa bona est, et an locutio illa 
reci<lb ed="#P" break="no" n="49"/>pienda est, et an probanda est locutio illa. In
<lb ed="#P" n="50"/>moneta verborum positi sunt, et concurrit 
multi<lb ed="#P" break="no" n="51"/>tudo magna sermonum, et infinita perplexio ; quia
<lb ed="#P" n="52"/>judicium spiritus. a littera trahere volunt, non 
ju<lb ed="#P" break="no" n="53"/>dicium litterae a spiritu. Nesciunt enim quia 
spi<lb ed="#P" break="no" n="54"/>ritus litteram judicare debet, non littera 
spiri<lb ed="#P" break="no" n="55"/>tum. Sicut scriptum est : Spiritualis 
judicatom<lb ed="#P" break="no" n="56"/>n^ía, et ipse a nemine judicatur (I Cor. 11). 
La<lb ed="#P" break="no" n="57"/>borant ergo in judicio dicendi, quia spiritum non
<lb ed="#P" n="58"/>habent intelligendi. Volunt habere judicium, et
<lb ed="#P" n="59"/>spiritum habere nolunt, sine quo recte judicare
<lb ed="#P" n="60"/>non possunt. Propterea laborant in dicendo, et
<lb ed="#P" n="61"/>veniunt alia et alia dicenda de illo quod unum 
in<lb ed="#P" break="no" n="62"/>telligendum eum. Quaerunt quid sit persona, et
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>adducunt deinde definitionem persona, sicut a
<lb ed="#P" n="64"/>quibusdam facta est et probata, quia persona est.
<lb ed="#P" n="65"/>individuum rationalis substantizm. Ecce dicamus
<lb ed="#P" n="66"/>secundum nos quod persona hoc eat. Bene 
diffini<lb ed="#P" break="no" n="67"/>tum estsecundum nos quidsit persona. Secundum
<lb ed="#P" n="68"/>nositadicamus. Nam quod supra nosest, dici 
omni<lb ed="#P" break="no" n="69"/>no non potest. Indicibile est, quia 
incomprehen<lb ed="#P" break="no" n="70"/>Bibile est. Secundum nos ergo dicamus : Persona
<lb ed="#P" n="71"/>est individuum rationalis substantie. Quae est
<lb ed="#P" n="72"/>rationalis substantia nisi spiritus rationalis ?
<lb ed="#P" n="73"/>Hiec est enim proprie rationalis substantia, 
spi<lb ed="#P" break="no" n="74"/>ritualis substantia quae sola rationis capax est ;
<lb ed="#P" n="75"/>quia in ea sola ratio esse potest. Nam si homo
<lb ed="#P" n="76"/>rationalis substantia eese dicitur, non propter 
to<lb ed="#P" break="no" n="77"/>tum dicitur, sed propter animam solam quae 
pro<lb ed="#P" break="no" n="78"/>prie rationalis substantia dicitur. Homo enim 
se<lb ed="#P" break="no" n="79"/>cundum animam tantum rationalis est ; quia 
ip<lb ed="#P" break="no" n="80"/>se animam rationalem habet. Anima autem 
se<lb ed="#P" break="no" n="81"/>cundum se rationalis est; quia ipsa in se 
ratio<lb ed="#P" break="no" n="82"/>nem vel rationalitatem, id eat. rationis 
capacita<lb ed="#P" break="no" n="83"/>iem habet. Sic itaque rationalis substantia 
pro<lb ed="#P" break="no" n="84"/>prie et secundum se non est, nisi spiritus 
ratio<lb ed="#P" break="no" n="85"/>nalis ? qui individuum vere est, et in quantum
<lb ed="#P" n="86"/>natura simplex est : compositionem partium non
<lb ed="#P" n="87"/>habens, et nature simplicis est ejusdem 
proprie<lb ed="#P" break="no" n="88"/>tatis plura non continens. Hic itaque spiritus 
ra<lb ed="#P" break="no" n="89"/>tionalis proprie persona dicitur, et numero 
dis<lb ed="#P" break="no" n="90"/>cretus, et ratione discernens. Sic enim quidam
<lb ed="#P" n="91"/>personam dictam esse voluerunt, quasi per se
<lb ed="#P" n="92"/>sonantem, et quasi singulariter discernentem, ut.
<lb ed="#P" n="93"/>C in quantum numero discreta est per se, in 
quan<lb ed="#P" break="no" n="94"/>tum ratione discernit sonantem, vel 
pronuntian<lb ed="#P" break="no" n="95"/>tem, vel judicantem se intelligamus. Ecce ergo
<lb ed="#P" n="96"/>secundum hanc diffinitionem proprie dicimus,
<lb ed="#P" n="97"/>quod spiritus rationalis persona est, per se 
dis<lb ed="#P" break="no" n="98"/>cernens se. Non est hic magna qusstio neque
<lb ed="#P" n="99"/>ambiguitas intelligendi, ubi quod est totum unum
<lb ed="#P" n="100"/>est. In homine autem non eadem ratio occurrit,
<lb ed="#P" n="101"/>ubi duo quidem sunt, et tamen persons duse non
<lb ed="#P" n="102"/>sunt, sed una persona caro et anima. Hic autem
<lb ed="#P" n="103"/>quidam tam multipliciter delirasse inveniuntur,
<lb ed="#P" n="104"/>solis verbis adhaeerentes, ut non facile verborum
<lb ed="#P" n="105"/>involucra judicari potuissent, nisi in fine error
<lb ed="#P" n="106"/>se manifestus ostenderet. Dicunt hominem totum
<lb ed="#P" n="107"/>quoddam esse compositum ex anima et corpore,
<lb ed="#P" n="108"/>aliud omnino et diversum ab anima et corpore,
<lb ed="#P" n="109"/>ita ut hoctotumnec anima sit, nec corpusit, 
necsi<lb ed="#P" break="no" n="110"/>militeranima et corpus; non enim totum ista esse,
<lb ed="#P" n="111"/>Bed ex istis esse dicunt. Hoc igiturtotum hominem
<lb ed="#P" n="112"/>esse putant, etipsum hominem qui hoc totum est 
ra<lb ed="#P" break="no" n="113"/>tionalem esse, rationalitate quise in ipso toto est,
<lb ed="#P" n="114"/>diversa a ratione, sivea rationalitate partis idest
<lb ed="#P" n="115"/>animae, sicut ipsum totum diversum est a parte.
<lb ed="#P" n="116"/>Postremo omnia quae in toto sunt diversa esse
<lb ed="#P" n="117"/>omnino ab his quae in partibus constant, aicut
<lb ed="#P" n="118"/>ipsum totum partibus diversum est. Itaque sicut
<lb ed="#P" n="119"/>rationalitas hominis alia est quam rationalitas
<lb ed="#P" n="120"/>anim: ; quia una totius est, et in toto est ; 
alte<lb ed="#P" break="no" n="121"/>ra partis est in parte est ; ita et bonitatem totius
<lb ed="#P" n="122"/>quie in toto est, aliam esse dicunt, et bonitatem
<lb ed="#P" n="123"/>partis aliam, quia partis est et in parte tantum.
<lb ed="#P" n="124"/>Similiter et malitiam hominis aliaa, «ws. Na. ve
<!-- 122.png.txt -->
<pb ed="#P" n="204"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>to est ; et malitiam animae aliam, quia in parte 
<lb ed="#P" n="2"/>est Postremo quotiescunque totum facit, et pars
<lb ed="#P" n="3"/>facit, quamvis simul operentur ; aliam tamen 
es<lb ed="#P" break="no" n="4"/>8e actionem partis, qua in parte est, et aliam 
es<lb ed="#P" break="no" n="5"/>8e actionem totius quae in toto est, sicut totum
<lb ed="#P" n="6"/>ipsum aliud est, et aliud pars ejus. Ad hunc 
mo<lb ed="#P" break="no" n="7"/>dum igitur quoties homo peccat, vel bene facit,
<lb ed="#P" n="8"/>peccatum vel justitiam in homine esse, quae toti
<lb ed="#P" n="9"/>ad accidunt ad proprietatem, et iterum 
pecca<lb ed="#P" break="no" n="10"/>tum sive justitiam in anima esse, qu:e parti 
acci<lb ed="#P" break="no" n="11"/>dunt ad proprietatem contendunt. Quapropter
<lb ed="#P" n="12"/>quando homo moritur, et anima a carne 
separa<lb ed="#P" break="no" n="13"/>tur, divisis partibus, totum ipsum quod ex eis
<lb ed="#P" n="14"/>compositum fuerat, jam nihil esse, ac per 
hocip<lb ed="#P" break="no" n="15"/>sum hominem, qui hoc totum erat, similiter 
ni<lb ed="#P" break="no" n="16"/>hilesse, nec alicubiesse. Et modo interim nec
<lb ed="#P" n="17"/>peccatum ejus puniri; nec justitiam remunerari,
<lb ed="#P" n="18"/>animam tantum in judicio esse, ut homo 
secun<lb ed="#P" break="no" n="19"/>dum meritum suum, vel penam vel gloriam 
re<lb ed="#P" break="no" n="20"/>cipiat, donec tandem in novissimo anima ad 
cor<lb ed="#P" break="no" n="21"/>pus revertente, rursum homo esse incipiat; et
<lb ed="#P" n="22"/>tunc secundum meritum suum, ipse quoque 
re<lb ed="#P" break="no" n="23"/>mnunerationem accipiat. Tales modos loquendi
<lb ed="#P" n="24"/>homines confingunt, et per falsas fictiones 
ser<lb ed="#P" break="no" n="25"/>monum ad veras deceptiones errorum ducuntur.
<lb ed="#P" n="26"/>Quid enim stultiusest quam dicere quod tunc
<lb ed="#P" n="27"/>homo esse desinat quando vere esse incipit, et
<lb ed="#P" n="28"/>tanto utique verius est, quanto est verius in quo
<lb ed="#P" n="29"/>esse incepit ? Non, inquiunt, sed figura est,
<lb ed="#P" n="30"/>' quando sancti cum Christo esse dieuntur. Bene.
<lb ed="#P" n="31"/>Quando vobiscum sunt veritas est, et quando
<lb ed="#P" n="32"/>cum Christo sunt figura est. In hoc vobis credite.
<lb ed="#P" n="33"/>Nos enim non credimus. Nos scimus quia 
Chris<lb ed="#P" break="no" n="34"/>tus veritas est. Qui ad Christum vadunt, non ad
<lb ed="#P" n="35"/>figuram vadunt, sed ad veritatem vadunt, et 
fi<lb ed="#P" break="no" n="36"/>guram evadunt. Quid tantopere homines sancti
<lb ed="#P" n="37"/>Tnori desideraverunt, si post mortem nihil futuri
<lb ed="#P" n="38"/>fuerunt? Cupio, inquit Apostolus, dissolvi, et
<lb ed="#P" n="39"/>esse cum Christo (Philip. 1). Quid cupis ? Mori
<lb ed="#P" n="40"/>et cum Christo esse. Imo mori et nihil esse. Hoc
<lb ed="#P" n="41"/>isti dicunt, quia nihil eris post mortem. Si istis
<lb ed="#P" n="42"/>credis, mortem non optas, nisi forte si non esse
<lb ed="#P" n="43"/>desideras. Si boni homines post mortem nihil 
fu<lb ed="#P" break="no" n="44"/>turi sunt, quomodo deiniquis et pravis 
homini<lb ed="#P" break="no" n="45"/>bus vere dictum est, esse nihil cupiunt, nec 
ta<lb ed="#P" break="no" n="46"/>Ten esse queunt ? Desinant ergo nunc et boni
<lb ed="#P" n="47"/>sperare et mali timere, quia non erunt aliquid
<lb ed="#P" n="48"/>cum hinc exierint, ut vel mala vel bona sentire
<lb ed="#P" n="49"/>possint. Sed bene inquiunt sperent et timeant,
<lb ed="#P" n="50"/>quamvis non pro se, tamen pro animabus suis,
<lb ed="#P" n="51"/>quia cum ipsi non erunt, anime ipsorum erunt,
<lb ed="#P" n="52"/>quie vel gloriabuntur pro justitia, vel 
cruciabun<lb ed="#P" break="no" n="53"/>tur pro culpa. Ideo ergo, inquiunt, sperent et 
ti<lb ed="#P" break="no" n="54"/>meant pro animabus suis. Utinam tam recte 
dis<lb ed="#P" break="no" n="55"/>cretis quam rectum dicitis ! Bene enim dicitis,
<lb ed="#P" n="56"/>cum homini sperandum et timendum pro anima
<lb ed="#P" n="57"/>Sua dicitis ; si tamen intelligeretis quod 
nun<lb ed="#P" break="no" n="58"/>quam melius aut verius pro se timet homo, quam
<lb ed="#P" n="59"/>cum timet proanima sua. Quid enim magis est
<lb ed="#P" n="60"/>homo quam anima ? Non haec putas quicunque
<lb ed="#P" n="61"/>es, qui te flguris sermonum munieras. Novum
<lb ed="#P" n="62"/>aliquid illatum est auribus tuis, cum dictum est.
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>hoc potius esse hominem, quod potius hominis
<lb ed="#P" n="64"/>est. Audiergo. Tu Christianus nescisquod 
ethni<lb ed="#P" break="no" n="65"/>cus ille testatus est. Mens, inquit, cujusque, is est
<lb ed="#P" n="66"/>quisque ; ergo ethnicus ille te Christiano 
religio<lb ed="#P" break="no" n="67"/>Sior fuit, qui veritatem confessus est, quam tu
<lb ed="#P" n="68"/>negas. Ergo, inquis, homo est anima ? Quidni ?
<lb ed="#P" n="69"/>Nonne tu dicis quod homo est corpus, et dicere
<lb ed="#P" n="70"/>times, homo est anima ? Paulo ante 
argumentan<lb ed="#P" break="no" n="71"/>do oceurristi, quia omnis homo est corpus. 
Om<lb ed="#P" break="no" n="72"/>nis homo est animal, et omne animal est corpus.
<lb ed="#P" n="73"/>Igitur omnis homo est corpus. Nullam 
contradic<lb ed="#P" break="no" n="74"/>tionem hic esse putas. Auctoritas enim hoc dicit:
<lb ed="#P" n="75"/>Producis auctores ethnicos, ut probes quod 
om<lb ed="#P" break="no" n="76"/>nis homo est corpus, et ethnicis auctoritatibus
<lb ed="#P" n="77"/>credere non vis, quod omnis homo est anima.
<lb ed="#P" n="78"/>p Fortassis quia magis placet tibi hoc esse 
homi<lb ed="#P" break="no" n="79"/>nem, quam illud; quia hoc tibi magis placet
<lb ed="#P" n="80"/>quam illud. Sed ego, inquis, de toto loquor, cum
<lb ed="#P" n="81"/>dico omnis homo est corpus non de parte totius
<lb ed="#P" n="82"/>quae corpus est, neque de parte quae anima est ;
<lb ed="#P" n="83"/>hoc enim totum homo est, non pars ejus aliqua.
<lb ed="#P" n="84"/>De hoc ergo toto dico quod corpus est. Dic ergo
<lb ed="#P" n="85"/>hoc totum quare magis dicis esse corpus quam
<lb ed="#P" n="86"/>animam, cum ex anima simul et corpore constet ?
<lb ed="#P" n="87"/>Si propter partem unam quia corpus est totum,
<lb ed="#P" n="88"/>ipsum corpus dicitur ; nonne multo magis 
dicen<lb ed="#P" break="no" n="89"/>dum est anima propter partem alteram quiae 
ani<lb ed="#P" break="no" n="90"/>ma est ? Si enim a parte totum natura et nomen
<lb ed="#P" n="91"/>trahere dicitur, ab illa procul dubio parte qua
<lb ed="#P" n="92"/>melior est et dignior, rectius et naturam et 
no<lb ed="#P" break="no" n="93"/>(; men trahere dicetur. Sed non habet usus 
loquen<lb ed="#P" break="no" n="94"/>di, inquis, ut homo anima dicatur. Ecce concedo
<lb ed="#P" n="95"/>secundum usum loquendi. Dic quodlibet, ut 
ta<lb ed="#P" break="no" n="96"/>men secundum regulam credendi sentias id quod
<lb ed="#P" n="97"/>negari non debet. Usus loquendi ab hominibus 
in<lb ed="#P" break="no" n="98"/>ventus est, et propter homines inventus est, et
<lb ed="#P" n="99"/>ideo ea potius in dicendo hominibus forma esse
<lb ed="#P" n="100"/>debet, quam sensus humanus in rebus 
percipien<lb ed="#P" break="no" n="101"/>diset cognoscendis habet. Scimus quippe quod
<lb ed="#P" n="102"/>vereunum nihilest nisi id solum quod unitate
<lb ed="#P" n="103"/>unum est; id enim solum ratio vere unum 
dis<lb ed="#P" break="no" n="104"/>cernit, in quo totum quod est unum esse 
inve<lb ed="#P" break="no" n="105"/>nit. Quecunque ergo numero plura sunt, etsi
<lb ed="#P" n="106"/>aliquando uniantur, vere tamen unum esse non
<lb ed="#P" n="107"/>possunt, quia tamen ea quae in una 
compositio<lb ed="#P" break="no" n="108"/>ne uniuntur, quodammodo ad se invicem 
acce<lb ed="#P" break="no" n="109"/>dunt et appropinquant sibi, ut quantum possunt
<lb ed="#P" n="110"/>unitatem imitentur ; idcirco secundum quemdam
<lb ed="#P" n="111"/>modum, et ipsa quae simul juncta sunt unum 
es<lb ed="#P" break="no" n="112"/>se dicuntur. Nam sicut ratio id quod vere unum
<lb ed="#P" n="113"/>est in percipiendo non dividit, ita quoque sensus
<lb ed="#P" n="114"/>quod simul junctum est et unitum, in 
percipien<lb ed="#P" break="no" n="115"/>do non discernit. Et quemadmodum illic ratio in
<lb ed="#P" n="116"/>eo quod unum est totum, non dividit essentiam,
<lb ed="#P" n="117"/>ita quoque sensus hic in eo quod unitum est 
to<lb ed="#P" break="no" n="118"/>tum non dividit formam. Illic ratio percipit simul
<lb ed="#P" n="119"/>quod unum est, quia non in eoaliud et aliud ; hic
<lb ed="#P" n="120"/>vero sensus simul percipit quod unitum est, quia
<lb ed="#P" n="121"/>non est in eo alibi et alibi. Tamen quae unita sunt
<lb ed="#P" n="122"/>plura, non vere unum sunt, quamvis simul 
con<lb ed="#P" break="no" n="123"/>veniant, et quodammodo appropinquent ad 
uni<lb ed="#P" break="no" n="124"/>tatem, nec tamen ita vere aut ita proprie. Quid
<!-- 123.png.txt -->
<pb ed="#P" n="205"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>enim proprius esse potest quam unitas sibi ?
<lb ed="#P" n="2"/>Quando ergo unum dicuntur plura propterea quia
<lb ed="#P" n="3"/>unita sunt, non proprie dicuntur, quia non vere
<lb ed="#P" n="4"/>sunt id quod dicuntur, sed secundum quemdam
<lb ed="#P" n="5"/>modum tantum similia. Verumtamen sciendum
<lb ed="#P" n="6"/>est quod aliter uniuntur ea quae ad unionem 
fa<lb ed="#P" break="no" n="7"/>ciendam pariter conveniunt, ut ex eo quod simul
<lb ed="#P" n="8"/>esse incipiunt unam quodammodo esse incipiant;
<lb ed="#P" n="9"/>aliter veroilla ubi ante unionem unitas 
prteces<lb ed="#P" break="no" n="10"/>sit; et quod additum est de reliquo ad ipsam 
uni<lb ed="#P" break="no" n="11"/>tatem per unionem accessit. Aliud quippe 
estali<lb ed="#P" break="no" n="12"/>qua simul per unionem ad unitatem componi, 
at<lb ed="#P" break="no" n="13"/>que aliud aliqua per unionem unitati apponi.
<lb ed="#P" n="14"/>Quando enim aliqua per unionem ad unitatem
<lb ed="#P" n="15"/>componuntur, nomen totius partis communicare
<lb ed="#P" n="16"/>non possunt ; quia non habent singula 
separa<lb ed="#P" break="no" n="17"/>tim in se unionem quam faciunt simul ex se.
<lb ed="#P" n="18"/>Quando vero aliquaalicui unitatem suam habenti
<lb ed="#P" n="19"/>per unionem apponuntur ; in participationem 
il<lb ed="#P" break="no" n="20"/>lius transeunt cui apponuntur, ut nomen quoque
<lb ed="#P" n="21"/>cum illo participare incipiant, sicut per unionem
<lb ed="#P" n="22"/>suam unitatem illius participare incipiunt. 
Ver<lb ed="#P" break="no" n="23"/>bi gratia : Paries, tectum et. fundamentum, tria
<lb ed="#P" n="24"/>quaedam sunt, et nullum horum per se domus
<lb ed="#P" n="25"/>est. Quando ergo conveniunt ut haec esse 
inci<lb ed="#P" break="no" n="26"/>piant, tria simul componuntur, non duo tertio
<lb ed="#P" n="27"/>apponuntur. Non autem sic juncta sunt corpus
<lb ed="#P" n="28"/>et anima. Anima quippein quantum est spiritus
<lb ed="#P" n="29"/>rationalis, ex se et per se habet esse personam,
<lb ed="#P" n="30"/>et quando corpus ei sociatur non tantum ad 
per<lb ed="#P" break="no" n="31"/>sonam componitur, quantum in personam 
appo<lb ed="#P" break="no" n="32"/>nitur. Ut in eo quod per unionem quodammodo
<lb ed="#P" n="33"/>unum sit cum illa, eadem quae ipsa est persona
<lb ed="#P" n="34"/>esse incipiat, cum illa. In quantum ergo corpus
<lb ed="#P" n="35"/>cum anima unitum est, una persona cum anima
<lb ed="#P" n="36"/>est, sed tamen personam esse anima ex se habet,
<lb ed="#P" n="37"/>in quantum est rationalis spiritus. Corpus vero
<lb ed="#P" n="38"/>ex anima habet in quantum unitum est 
rationa<lb ed="#P" break="no" n="39"/>li spiritui. Quia vero sensus hominis in homine
<lb ed="#P" n="40"/>vivente corpus et animam simul percipit ; non
<lb ed="#P" n="41"/>animam per se aut corpus per ae, sed animam 
si<lb ed="#P" break="no" n="42"/>mul et corpus personam dicere humanus sermo
<lb ed="#P" n="43"/>consuevit. Hzc autem persona quae in animam
<lb ed="#P" n="44"/>quidem proprie una est per unitatem ; inter 
cor<lb ed="#P" break="no" n="45"/>pus vero et animam, una per unionem, secundum
<lb ed="#P" n="46"/>usum loquendi diversis nominibus appellatur. p
<lb ed="#P" n="47"/>Quorum quizdarp a parte sumpta sunt, quedam
<lb ed="#P" n="48"/>vero ab iis quae constant in parte. Nam quod
<lb ed="#P" n="49"/>persona rationalis homo dicitur, vel anima vel
<lb ed="#P" n="50"/>corpus a parte sola vocabula sumpta sunt ; quia
<lb ed="#P" n="51"/>in homine solum corpus hominis esse corpus et
<lb ed="#P" n="52"/>ab humo sumptum esse, et ex conjunctione 
ani<lb ed="#P" break="no" n="53"/>mae sensificatum esse invenitur. Hiec ergo 
voca<lb ed="#P" break="no" n="54"/>bula a parte hominis sumpta sunt. Quando 
au<lb ed="#P" break="no" n="55"/>tem albus dicitur esse homo, aut niger, aut 
ma<lb ed="#P" break="no" n="56"/>gnus, aut parvus ; vocabula sumunturab iis quae
<lb ed="#P" n="57"/>in parte constant, quia in solo corpore hominis
<lb ed="#P" n="58"/>et non in anima ejusmodi proprietates 
inveniun<lb ed="#P" break="no" n="59"/>tur. Quando autem rationalis dicitur homo, aut
<lb ed="#P" n="60"/>sapiens, aut justus ab iis qum Solum in parte
<lb ed="#P" n="61"/>sunt nomina ad totum sumuntur, quia non 
cor<lb ed="#P" break="no" n="62"/>pus hominis, sed sola anima rationalis, et sapiens,
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>et justa invenitur. Itaque nomen hominis 
aliquan<lb ed="#P" break="no" n="64"/>do a corpore sumitur ; aliquandoab iis queunt
<lb ed="#P" n="65"/>in corpore ; aliquando autem sumitur ab iis que
<lb ed="#P" n="66"/>sunt in anima, nunquam autem sumitur ab 
ani<lb ed="#P" break="no" n="67"/>ma, ab illa quippe parte hominis humana 
locu<lb ed="#P" break="no" n="68"/>tio homini potissima vocabula formavit, quam
<lb ed="#P" n="69"/>primum et principaliter in homine sensus 
huma<lb ed="#P" break="no" n="70"/>nus agnovit. Et debuisset homo quidem a 
melio<lb ed="#P" break="no" n="71"/>ri parte sua nomen potius sumpsisse, nisi quia
<lb ed="#P" n="72"/>sermo aliter ad intelligentiam homini famulari
<lb ed="#P" n="73"/>non potuisset, nisi prius eum quem sensus 
hu<lb ed="#P" break="no" n="74"/>manus in percipiendo habuit, modum in dicendo
<lb ed="#P" n="75"/>tenuisset. Itaque quia id quod ab humo erat 
evi<lb ed="#P" break="no" n="76"/>dentius in homine videbatur ; ab illo potius 
ho<lb ed="#P" break="no" n="77"/>modicebatur. Sic quidem ex infirmitate sentiendi,
<lb ed="#P" n="78"/>confusio dicendi orta est; et debemus propter
<lb ed="#P" n="79"/>usum in loquendo, modum dicendi servare, nec
<lb ed="#P" n="80"/>tamen propter consuetudinem loquendi, a 
verita<lb ed="#P" break="no" n="81"/>te credendi recedere. Propterea quippe Scriptura
<lb ed="#P" n="82"/>sacra, ne verba hominum in veritate Dei errare
<lb ed="#P" n="83"/>nos faciant, personam ipsam proprie ipsum 
spi<lb ed="#P" break="no" n="84"/>ritum rationalem esse testatur. Qus persona 
li<lb ed="#P" break="no" n="85"/>cet propter id quod de humo sumptum est, homo
<lb ed="#P" n="86"/>dicatur: tamen verissime et quando illi sociata
<lb ed="#P" n="87"/>est; sola bene vel male operatur, et quando ab
<lb ed="#P" n="88"/>illo separata est, sola in poena vel gloria 
remune<lb ed="#P" break="no" n="89"/>ratur. Etsicut in corpore posita quaedam sola 
co<lb ed="#P" break="no" n="90"/>gitatione et voluntate facit sine corpore quaedam
<lb ed="#P" n="91"/>post voluntatem et secundum voluntatem in 
ope<lb ed="#P" break="no" n="92"/>ratione per corpus, ita quoque pro meritis 
pre<lb ed="#P" break="no" n="93"/>mium percipit primum, separata a corpore sine
<lb ed="#P" n="94"/>corpore : postea unita corpori incorpore. 
Ecceer<lb ed="#P" break="no" n="95"/>go dicamus. Homo est animal. Verum est, 
prop<lb ed="#P" break="no" n="96"/>ter id quod inhomine sensificatum est ab anima.
<lb ed="#P" n="97"/>Homo est corpus. Verum est, quia id quod 
senai<lb ed="#P" break="no" n="98"/>ficatum est in homine et de humo sumptum est,
<lb ed="#P" n="99"/>ipsum est corpus. Homo est persona. Verum est,
<lb ed="#P" n="100"/>quia id quod ab humo sumptum est 
animajunc<lb ed="#P" break="no" n="101"/>tum est in persona. Hoc totum usus dicendi 
ha<lb ed="#P" break="no" n="102"/>bet, et secundum eum modum quo vere dicitur,
<lb ed="#P" n="103"/>sine inconvenientia pro veritaterecipi potest. 
Ite<lb ed="#P" break="no" n="104"/>rum dicamus homo est animal. Non hoc usus 
lo<lb ed="#P" break="no" n="105"/>quendi recipit, qui formatus est secundum 
mo<lb ed="#P" break="no" n="106"/>dum sentiendi. Solum enim corpus in homine 
vi<lb ed="#P" break="no" n="107"/>detur, et in solo corpore homo videtur ; et idcirco
<lb ed="#P" n="108"/>2 corpore homini nomen sumitur quoniam 
prop<lb ed="#P" break="no" n="109"/>ter corpus homo vocatur. Iterum quia in eo quod
<lb ed="#P" n="110"/>videtur aliud esse percipitur quod non videtur;
<lb ed="#P" n="111"/>duo in homine esse deprehenduntur, id est corpus
<lb ed="#P" n="112"/>et anima, quae quoniam simul juncta et unita 
in<lb ed="#P" break="no" n="113"/>veniuntur ; ejusdem unionis in homine corpus et
<lb ed="#P" n="114"/>anima partes nominantur ; ecce igitur 
conceda<lb ed="#P" break="no" n="115"/>mus quod usus loquendi affert. Homo est corpus
<lb ed="#P" n="116"/>et homo non est spiritus. Homo est animal, et 
ho<lb ed="#P" break="no" n="117"/>mo non est anima. Nunquid similiter 
concede<lb ed="#P" break="no" n="118"/>mus homo mortuus non est homo : homo enim
<lb ed="#P" n="119"/>vivens est homo. Si autem homo mortuus non
<lb ed="#P" n="120"/>eat homo, ergo homo quando vivere desinit homo
<lb ed="#P" n="121"/>esse desinit. Sed quid est quod vivere desinit, 
ni<lb ed="#P" break="no" n="122"/>si quod moritur ? Quid autem moritur, nisi 
so<lb ed="#P" break="no" n="123"/>lum corpus quod ab anima desenNar t Mehxom.
<lb ed="#P" n="124"/>enim non moritur;neo vivere desinit, etiam quan-
<!-- 124.png.txt -->
<pb ed="#P" n="206"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>do vivificare desinit. Ergo solum corpus moritur.
<lb ed="#P" n="2"/>Sed homo, inquit, id est ipsa persona moritur.
<lb ed="#P" n="3"/>Quid est persona ? Nonne individuum rationalis
<lb ed="#P" n="4"/>substantie ? Si ergo individuum rationalis 
subs<lb ed="#P" break="no" n="5"/>tantiae persona est ; rationalis utique spiritus, qui
<lb ed="#P" n="6"/>et simplicitate unus est, et natura rationis capax,
<lb ed="#P" n="7"/>proprie personam esse habet; ex se quidem in
<lb ed="#P" n="8"/>quantum spiritus rationalis est per se autem
<lb ed="#P" n="9"/>quando sine corpore est. Quando autem 
corpusil<lb ed="#P" break="no" n="10"/>li unitum est in quantum cum corpore unitum
<lb ed="#P" n="11"/>est ; una cum corpore persona est. Quando vero
<lb ed="#P" n="12"/>a corpore separatur ; persona tamen esse non 
de<lb ed="#P" break="no" n="13"/>sinit ; et ipsa eadem persona quae prius fuit, 
quo<lb ed="#P" break="no" n="14"/>niam corpus a societate spiritus decedens, eidem
<lb ed="#P" n="15"/>spiritui personam esse non tollit, sicut prius
<lb ed="#P" n="16"/>quando jungebatur ipsi ut persona esset non 
de<lb ed="#P" break="no" n="17"/>dit. Remanet itaque separata anima a carne, 
ea<lb ed="#P" break="no" n="18"/>dem persona spiritus rationalis, quae licet 
fortas<lb ed="#P" break="no" n="19"/>sis secundum usum loquendi homo jam dici non
<lb ed="#P" n="20"/>possit; quia id quod de terra sumptum erat,
<lb ed="#P" n="21"/>jam sibi unitum non habet, non tamen ideo 
mi<lb ed="#P" break="no" n="22"/>nus persona est, et eadem persona quae prius
<lb ed="#P" n="23"/>fuit, quando et illudsibi unitum habuit ; et 
prop<lb ed="#P" break="no" n="24"/>ter ipsam unionem una cum illo persona fuit.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5718">
                  <lb ed="#P" n="25"/>Sicut ergo corpus rationali spiritui junctum,
<lb ed="#P" n="26"/>non dat illi ut sit persona, sed junctum illi 
acce<lb ed="#P" break="no" n="27"/>pit abillo ut ipsum sit una persona cum illo ; sic
<lb ed="#P" n="28"/>humanitas juncta verbo non quidem illi dedit ut
<lb ed="#P" n="29"/>esset persona, sed unita illi accepit ab illo ut una
<lb ed="#P" n="30"/>esset persona cum illo.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5734">
                  <lb ed="#P" n="31"/>Considerandum vero est quod cum verbum et
<lb ed="#P" n="32"/>homo una sit persona in Christo ; recte tamen
<lb ed="#P" n="33"/>per sedicimus verbum est persona; et iterum
<lb ed="#P" n="34"/>recte per se dicimus, homo est persona.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5745">
                  <lb ed="#P" n="35"/>Et recte dicimus, quod simul homo et verbum
<lb ed="#P" n="36"/>non dus sunt sed una persona. Quia enim 
ver<lb ed="#P" break="no" n="37"/>bum et ante assumptum hominem persona fuit ;
<lb ed="#P" n="38"/>et post assumptum hominem persona fuit; et
<lb ed="#P" n="39"/>post assumptum hominem persona esse non 
de<lb ed="#P" break="no" n="40"/>sinit, ideo recte per se dicimus verbum est 
per<lb ed="#P" break="no" n="41"/>sona ; et quia rursum inter hominem 
assump<lb ed="#P" break="no" n="42"/>tum et verbum major et excellentior quam inter
<lb ed="#P" n="43"/>animam et corpus unio fuit, nihilominus recte
<lb ed="#P" n="44"/>per se dicimus, homo est persona. Homo quippe,
<lb ed="#P" n="45"/>id est corpus et anima simul injuncta, persona
<lb ed="#P" n="46"/>esse habet, non tamen alia quam verbum, quia
<lb ed="#P" n="47"/>una persona homo et verbum. Unio quippe
<lb ed="#P" n="48"/>unum facit. Caro namque et anima simul juncta
<lb ed="#P" n="49"/>persona fuissent, si una cum verbo persona non
<lb ed="#P" n="50"/>fuissent. Propterea recte dicimus, quod et verbum
<lb ed="#P" n="51"/>et est persona et iterum recte dicimus quod 
ho<lb ed="#P" break="no" n="52"/>T0 est persona ; et similiter recte dicimus, quod
<lb ed="#P" n="53"/>verbum et homo non sunt dus, sed una persona.
<lb ed="#P" n="54"/>Iterum recte dicimus quod verbum ex quo homo
<lb ed="#P" n="55"/>factum est, nunquam postea homo esse desiit ;
<lb ed="#P" n="56"/>quia se nec in morte carnis sut ab assumpta 
hu<lb ed="#P" break="no" n="57"/>manitate unquam divisit. Quapropter Christus
<lb ed="#P" n="58"/>etiam in morte carnis sug nec Deus esse desiit ;
<lb ed="#P" n="59"/>quia in vera Deitate immortalis permansit : nec
<lb ed="#P" n="60"/>persona esse desiit, quia verbum fuit; nec 
ho<lb ed="#P" break="no" n="61"/>mo esse dessiit, quia divinitas ejus ab 
huma<lb ed="#P" break="no" n="62"/>mitate sua non recessit. Sola anima a carne ad
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <!-- right side of column clipped -->
                  <lb ed="#P" n="63"/>tempus divisa est, sed divinitas nec ab
<lb ed="#P" n="64"/>nec a carne separata est ; Christus ergo et
<lb ed="#P" n="65"/>mortuus fuit propter moriuam carnem, «
<lb ed="#P" n="66"/>vivus permansit propterimmortalem divini
<lb ed="#P" n="67"/>et verus Deus simul et verus homo fuit prop
<lb ed="#P" n="68"/>separabilem divinitatis et humanitatis unio
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e5826">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e5828">Capitulum 12</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e5830" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5832">
                  <lb ed="#P" n="69"/>Cap. XII. Quod per hominem Verbo unitu
<lb ed="#P" n="70"/>uniuntur omnes qui membra sunt ill
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5839">
                  <lb ed="#P" n="71"/>Apostolus <sic>diciti</sic> : Mediator non est w
<lb ed="#P" n="72"/>Deus autem unus est (Galat. i). Duo
<lb ed="#P" n="73"/>erant Deus et homo: diversi et, adversi.
<lb ed="#P" n="74"/>erat justus ; homo erat injustus : in hoc nc
<lb ed="#P" n="75"/>versos. Homo erat miser, Deus beatus, i
<lb ed="#P" n="76"/>nota diversos. Sic igitur homo et. adversu
<lb ed="#P" n="77"/>erat per injustitiam, et diversus a Deo per
<lb ed="#P" n="78"/>riam. Propter hoc necesse habuit homo, pr
<lb ed="#P" n="79"/>quidem justificari a culpa, ut reconciliaretu
<lb ed="#P" n="80"/>tea vero liberari a miseria ut reformaretur.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5865">
                  <lb ed="#P" n="81"/>In hoc ergo mediatore eguit homo ad De:
<lb ed="#P" n="82"/>reconciliaretur illi, et reduceretur ad illun
<lb ed="#P" n="83"/>causam dissidentium agendam conveniente
<lb ed="#P" n="84"/>cipere non posset, qui non aliqua societatis
<lb ed="#P" n="85"/>cis amicitia utrique familiaris, atque propi
<lb ed="#P" n="86"/>existeret. Propter hoc ergo Filius Dei tact
<lb ed="#P" n="87"/>homo ; ut inter hominem et Deum reconcil
<lb ed="#P" n="88"/>nis et pacis mediator esse posset. Suscepit
<lb ed="#P" n="89"/>nitatem per quam hominibus appropinq:
<lb ed="#P" n="90"/>Retinuit divinitatem per quam a Deo non
<lb ed="#P" n="91"/>ret. Factus homo, sustinuit penam, ut dei
<lb ed="#P" n="92"/>traret affectum ; servavit justitiam, ut con
<lb ed="#P" n="93"/>remedium. Verbum quippe quod cum Patr
<lb ed="#P" n="94"/>unum erat per ineffabilem unitatem, cum hc
<lb ed="#P" n="95"/>assumpto unum factum est per admirabilem
<lb ed="#P" n="96"/>nem. Unitas in natura, unio in persona. Cu
<lb ed="#P" n="97"/>tre Deo unum in natura, non in persona, cu
<lb ed="#P" n="98"/>mine assumpto unum in persona, non in ns
<lb ed="#P" n="99"/>Quid magis unum quam unitas ? Quod ui
<lb ed="#P" n="100"/>unum est summe unum est.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5912">
                  <lb ed="#P" n="101"/>Verbum et Pater unitate unum erant ; qu
<lb ed="#P" n="102"/>tura unum erant ; et voluit ipsum Verbur
<lb ed="#P" n="103"/>biscum unum fieri, ut. nos in se et per se v
<lb ed="#P" n="104"/>faceret, et cum illo cum quo ipsum unum er
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5923">
                  <lb ed="#P" n="105"/>Assumpsit ergo ex nobis nostram natura:
<lb ed="#P" n="106"/>eam sibi sociaret per unionem in persona,
<lb ed="#P" n="107"/>Sociata non erat per unitatem in natura, u
<lb ed="#P" n="108"/>id quidem quod de nostro unum secum fe
<lb ed="#P" n="109"/>nos sibi uniret, ut cum ipso unum essemus
<lb ed="#P" n="110"/>id quod nostrum sibi unitum erat ; et per ij
<lb ed="#P" n="111"/>unum esse cum Patre, cui cum ipso unum
<lb ed="#P" n="112"/>Pater, inquit, sancte, serva eos in nomine
<lb ed="#P" n="113"/>quos dedisti mihi, ut sint unum sicut et
<lb ed="#P" n="114"/>Non pro eis autem rogo tantum : sed prc
<lb ed="#P" n="115"/>qui credituri sunt per. Verbum eorum in
<lb ed="#P" n="116"/>t et ipsi in nobis unum sint : et mundus
<lb ed="#P" n="117"/>dat, quia tu me misisti ? Sed ego clarit
<lb ed="#P" n="118"/>quam dedisti mihi dedi eis, ut sint unus
<lb ed="#P" n="119"/>cut et nos unum sumus. Ego in eis et 1
<lb ed="#P" n="120"/>me, ut sint consummati in unum, et cof
<lb ed="#P" n="121"/>cat mundus quía tu me misisti (Joan. 3
<lb ed="#P" n="122"/>Rogat unitas pro unione. Verbum cum]
<lb ed="#P" n="123"/>unum in natura, homo cum Verbo, unum in
<lb ed="#P" n="124"/>sona. Membra cum capite unum, primum i1
<!-- 125.png.txt -->
<pb ed="#P" n="207"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>titia, postea in gloria. Ut enim in justitia unum 
<lb ed="#P" n="2"/>sint, cognoscat mundus quia tu. me misisti
<lb ed="#P" n="3"/>(ibid.) ; ut autem in gloria unum sint :' volo ut
<lb ed="#P" n="4"/>wbi ego sum et illi sint mecum, ut videant 
cla<lb ed="#P" break="no" n="5"/>ritatem meam quam dedisti mihi, quia. 
dile<lb ed="#P" break="no" n="6"/>cisti me ante constitutionem mundi (ibid).
</p>
            </div>
            <div xml:id="hsvhsv-g28210-Dd1e5989">
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e5991">Capitulum 13</head>
               <head xml:id="hsvhsv-g28210-Hd1e5993" type="question-title"/>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e5995">
                  <lb ed="#P" n="7"/>Cap. XIII. Quod Christus secundum 
humamvta<lb ed="#P" break="no" n="8"/>tem ín celo est, secundum divinitatem ubique.
</p>
               <p xml:id="hsvhsv-g28210-d1e6002">
                  <lb ed="#P" n="9"/>Quaeris quomodo mediator Dei et hominum
<lb ed="#P" n="10"/>homo Christus Jesus (I Tim. 1), nunc esse 
cre<lb ed="#P" break="no" n="11"/>daturin coslo, aut quia Deus ubique sit, hominem
<lb ed="#P" n="12"/>quoque illum qui in Deo sit ubique diffusum, ex
<lb ed="#P" n="13"/>hoc nimirum intelligi volens etiam in paradiso
<lb ed="#P" n="14"/>esse potuisse qui ubique sit. Noli itaque dubitare
<lb ed="#P" n="15"/>ibi nunc esse hominem Jesum Christum unde
<lb ed="#P" n="16"/>venturus est. Memoriter quoque recole et fideliter 
<lb ed="#P" n="17"/>tene Christianam confessionem, quoniam « 
resur<lb ed="#P" break="no" n="18"/>rexit a mortuis, ascendit ad codum, sedet ad
<lb ed="#P" n="19"/>dexteram Patris.» Nec aliunde quam inde 
ventu<lb ed="#P" break="no" n="20"/>rus est, ad vivos et mortuos judicandos, et sic
<lb ed="#P" n="21"/>venturus est illa angelica voce testante: 
Quemad<lb ed="#P" break="no" n="22"/>modum visus est ire in coelum (Act. 1), id est, in
<lb ed="#P" n="23"/>eadem forma carnis atque substantia. Cui profecto
<lb ed="#P" n="24"/>immortalitatem dedit, naturam non abstulit. 
Se<lb ed="#P" break="no" n="25"/>eundum hanc formam non est putandus ubique
<lb ed="#P" n="26"/>diffusus. Cavendum est enim ne ita divinitatem
<lb ed="#P" n="27"/>astruamus hominis, ut veritatem corporis 
aufera<lb ed="#P" break="no" n="28"/>mus. Non enim est consequens ut quod in Deo
<lb ed="#P" n="29"/>est, ita sit ubique sicut Deus. Nam de nobis 
vera<lb ed="#P" break="no" n="30"/>cissima Scriptura dicit, quod in illo vivimus et
<lb ed="#P" n="31"/>movemur et sumus (Act. xvii); nec tamen sicut
<lb ed="#P" n="32"/>ille, ubique sumus, sed aliter homo ille in Deo,
<lb ed="#P" n="33"/>quoniam aliter et Deus ille in homine proprio
<lb ed="#P" n="34"/>quodam et singulari modo. Una enim persona est.
<lb ed="#P" n="35"/>Deusethomoetutrumque unusest Jesus Christus,
<lb ed="#P" n="36"/>ubique per id quod Deus est, in coelo autem per
<lb ed="#P" n="37"/>id quod homo. Est ergo Deus per cuncta diffusus.
<lb ed="#P" n="38"/>Ipse quippe ait, per Prophetam. Cazlum et terram
<lb ed="#P" n="39"/>eyo impleo (Jerem. xxii). Sed quod. paulo ante
<lb ed="#P" n="40"/>posui de sapientia ejus. Attingit a fine usque ad
<lb ed="#P" n="41"/>finem fortiter, et. disponit omnia suaviter
<lb ed="#P" n="42"/>(Sap. vni). Itemque scriptum est. Spiritus Domini
<lb ed="#P" n="43"/>replevit orbem terrarum (Sap. 1); eique dicitur
<lb ed="#P" n="44"/>in quodam psalmo. Quo ibo a spiritu tuo, et quo
<lb ed="#P" n="45"/>a facie tua fugiam? Si ascendero in coelum tu
<lb ed="#P" n="46"/>illic es, si descendero ad infernum ades (Psal.
<lb ed="#P" n="47"/>cxxxvin). Sed sic est Deus ubique per cuncta
<lb ed="#P" n="48"/>diffusus, ut non sit qualitas mundi, sed 
substan<lb ed="#P" break="no" n="49"/>tia creatrix mundi, sine labore regens et sine
<lb ed="#P" n="50"/>onere continens mundum. Non tamen per spatia
<lb ed="#P" n="51"/>locorum quasi mole diffusa, ita ut in dimidio
<lb ed="#P" n="52"/>mundi corpore sit dimidius, et in alio dimidio 
di<lb ed="#P" break="no" n="53"/>midius atque ita per totum totus et in coelo solo
<lb ed="#P" n="54"/>totus, et in sola terra totus, et in colloet in terra
<lb ed="#P" n="55"/>totus ; et nullo loco contentus, sed in seipso 
ubi<lb ed="#P" break="no" n="56"/>que totus. Ita Pater, ita Filius, ita Spiritus sanctus,
<lb ed="#P" n="57"/>ita Trinitas unus Deus. Verum illud est multo
<lb ed="#P" n="58"/>mirabilius quod cum Deus ubique sit totus, non
<lb ed="#P" n="59"/>iamen in omnibus habitat. Non enim omnibus
<lb ed="#P" n="60"/>dici potest quod ait Apostolus, vel quod jam dixi,
<lb ed="#P" n="61"/>vel etiam illud. Nescitis quia templum Dei
<lb ed="#P" n="62"/>estis, ed Spiritus Dei habitat in vobis? (I. Cor.
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="63"/>III) Unde e contrario de quibusdam dicit idem :
<lb ed="#P" n="64"/>Quisquis autem Spiritum Christi non habet,
<lb ed="#P" n="65"/>Aic non est ejus (Rom. vri). Quis porro audeat
<lb ed="#P" n="66"/>opinari (nisi quisquis inseparabilitatem 
Trinita<lb ed="#P" break="no" n="67"/>tis ignorat penitus) quod in aliquo habitare possit
<lb ed="#P" n="68"/>Pater, aut Filius, in quo non habitat Spiritus
<lb ed="#P" n="69"/>sanctus, aut in aliquo Spiritus sanctus in quo
<lb ed="#P" n="70"/>non et Pater et Filius? Unde fatendum est ubique
<lb ed="#P" n="71"/>esse Deum per divinifatis praesentiam sed non
<lb ed="#P" n="72"/>ubique per divinitatis et inhabitationis gratiam.
<lb ed="#P" n="73"/>Propter hancenim habitationem ubi procul dubio
<lb ed="#P" n="74"/>gratia dilectionis ejus agnoscitur, non dicimus
<lb ed="#P" n="75"/>Pater noster qui es ubique, cum et hoc verum sit,
<lb ed="#P" n="76"/>sed Pater noster qui est in celis (Matth. vi), ut
<lb ed="#P" n="77"/>templum ejus in oratione potius commemoremus
<lb ed="#P" n="78"/>quod et nos ipsi esse debemus; et. in quantum
<lb ed="#P" n="79"/>sumus in tantum ad ejus societatem et adoptionis
<lb ed="#P" n="80"/>familiam pertinemus. Cum igitur qui ubique est
<lb ed="#P" n="81"/>non in omnibus habitat; etiam in quibus habitat
<lb ed="#P" n="82"/>non aequaliter habitat. Nam unde est illud quod
<lb ed="#P" n="83"/>Eliseus poposcit ut dupliciter in eo Spiritus Dei
<lb ed="#P" n="84"/>fieret qui erat in Elia ? (IJ. Reg. 1.) Et unde in
<lb ed="#P" n="85"/>omnibus sanctis sunt alii sanctiores nisi 
abundan<lb ed="#P" break="no" n="86"/>tius habendo habitatorem Deum? Quomodo ergo
<lb ed="#P" n="87"/>verum est quod superius diximus, qüod Deus
<lb ed="#P" n="88"/>ubique sit totus, quando in aliis est amplius, in
<lb ed="#P" n="89"/>aliis minus ? Sed non est negligenter intuendum
<lb ed="#P" n="90"/>quod diximus : In seipso est ubique totus ; non
<lb ed="#P" n="91"/>ergo in eis, quia alii plus eum capiunt,;alii minus.
<lb ed="#P" n="92"/>Ideo enim ubique esse dicitur, quia nulli parti
<lb ed="#P" n="93"/>rerum absens est. Ideo totus, quia non uni parti
<lb ed="#P" n="94"/>rerum partem suam presentem praebet ; et alterj
<lb ed="#P" n="95"/>parti alteram partem ; :qualea vero zqualibus :
<lb ed="#P" n="96"/>minori vero minorem majorique majorem. Non
<lb ed="#P" n="97"/>solum universali creature, verum etiam cuilibet
<lb ed="#P" n="98"/>parti ejus totus pariter adest. Porro etiam quod
<lb ed="#P" n="99"/>parum distincte putavimus posse intelligi, cum
<lb ed="#P" n="100"/>diceremus Deum esse ubique totum, nisi 
addere<lb ed="#P" break="no" n="101"/>mue in seipso ideo diligentius exponendum. 
Quo<lb ed="#P" break="no" n="102"/>modo enim ubique in seipso ? Ubique scilicet,
<lb ed="#P" n="103"/>quia nusquam est absens, in seipso autem quia
<lb ed="#P" n="104"/>non continetur ab eis quibus est pressens, tanquam
<lb ed="#P" n="105"/>sine his esse non possit. Sicut autem nec ab illo
<lb ed="#P" n="106"/>abest in quo non habitat, et totus adest, quamvis
<lb ed="#P" n="107"/>ille eum non habeat, ita et in illo in quo habitat
<lb ed="#P" n="108"/>totus est praesens, quamvis non ex toto eum 
ca<lb ed="#P" break="no" n="109"/>piat. Neque enim ad habitandum dividit se per
<lb ed="#P" n="110"/>hominum corda seu corpora ; aliam sui partem
<lb ed="#P" n="111"/>huic tribuens; illi aliam ; sicut lux ista per 
adi<lb ed="#P" break="no" n="112"/>tus et fenestras domorum sed potius si quemlibet
<lb ed="#P" n="113"/>gonum (cum res corporea et transitoria sit) surdus
<lb ed="#P" n="114"/>non capit, surdaster non totum capit, atque in his
<lb ed="#P" n="115"/>qui audiunt cum pariter ei propinquant, tanto
<lb ed="#P" n="116"/>magis alius alio capit, quanto est acutioris, tanto
<lb ed="#P" n="117"/>autem minus quanto est obtusioris auditus, cum
<lb ed="#P" n="118"/>ille non varie magis minusve sonet, sed in eo loco
<lb ed="#P" n="119"/>in quo sunt omnes sequaliter presto sit. Quanto
<lb ed="#P" n="120"/>excellentius Deus natura incorporea et 
immuta<lb ed="#P" break="no" n="121"/>bilis et viva, qui non sicut sonus per moras 
tem<lb ed="#P" break="no" n="122"/>porum tendi et dividi potest; nec spatio aereo
<lb ed="#P" n="123"/>tanquam loco suo indiget ubi praesentibus yvesXa
<lb ed="#P" n="124"/>sit, Bed ceterna etepisitete Ypee Yo ee vas VN
<!-- 126.png.txt -->
<pb ed="#P" n="208"/>
                  <cb ed="#P" n="a"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>adesse rebus omnibus potest, et singulis totus,
<lb ed="#P" n="2"/>quamvis in quibus habitat habeant eum pro sus
<lb ed="#P" n="3"/>capacitatis diversitate, alii amplius, alii minus ;
<lb ed="#P" n="4"/>amplius quos ipse sibi dilectissimum teroplum
<lb ed="#P" n="5"/>gratia sure bonitatis sdificat. Habitare etiam 1n
<lb ed="#P" n="6"/>hominibus adhuc animalibus, nondum 
spiritua<lb ed="#P" break="no" n="7"/>libus, ideo dicitur Deus, quia in eis occulte agit
<lb ed="#P" n="8"/>ut sint templum ejus, idque in proficientibus et.
<lb ed="#P" n="9"/>proficiendo perseveranlibus perficit. Quamobrem
<lb ed="#P" n="10"/>Deus qui ubique praesens estet ubique totus non
<lb ed="#P" n="11"/>in omnibus habitat, sed in eis tantum quos efficit
<lb ed="#P" n="12"/>beatissimum templum suum, vel beatissima 
tem<lb ed="#P" break="no" n="13"/>pla sua, erueng eos a potestate tenebrarum, et
<lb ed="#P" n="14"/>transferens in regnum claritatis sug quod incipit
<cb ed="#P" n="b"/>
                  <lb ed="#P" n="15"/>a regeneratione. Cum igitur habitationem
<lb ed="#P" n="16"/>cogitas ; unitatem cogita congregatione
<lb ed="#P" n="17"/>sanctorum maxime in coelis ubi propterea ]
<lb ed="#P" n="18"/>pue habitare dicitur ; quia ibi fit volunta
<lb ed="#P" n="19"/>perfecta eorum in quibus habitat ohedie
<lb ed="#P" n="20"/>deinde in terra ubi zdificans domum suam
<lb ed="#P" n="21"/>tat in fine szculi dedicandam. Christum €
<lb ed="#P" n="22"/>Doninum nostrum unigenitum Dei F
<lb ed="#P" n="23"/>sequalem Patri, eumdemque hominis Filiur
<lb ed="#P" n="24"/>major est Pater, et ubique non dubites esset
<lb ed="#P" n="25"/>presentem tanquam Deum ; et in eodem tt
<lb ed="#P" n="26"/>Deiesse totum presentem tanquam inhabite
<lb ed="#P" n="27"/>Deum ; et in loco aliquo coeli propter veri c
<lb ed="#P" n="28"/>ris modum.
</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
